<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Dr Hochzitstag</title>
        <title type="sub">Monolog mit Gesang</title>
        <author key="wikidata:Q17038136">August Lustig</author>
        <respStmt>
          <resp>TEI encoding</resp>
          <name>Kévin Michoud</name>
          <name>Barbara Hoff</name>
          <name>Anaïs Hugonnet</name>
          <name>Pablo Ruiz</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LiLPa - Université de Strasbourg</publisher>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 2.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>name</name>
          <idno type="URL">
                        https://als.wikipedia.org/wiki/Text:August_Lustig/A._Lustig_S%C3%A4mtliche_Werke:_Band_2
                    </idno>
          <idno type="methal" xml:id="mtl-134"/>

          <bibl type="type">
            <author key="wikidata:Q17038136">August Lustig</author>
            <title type="main">Dr Hochzitstag</title>
            <publisher>Publisher</publisher>
            <date>date</date>
          </bibl>
          <note>Wikisource versions transcribed from printed plays by MireilleLibmann</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="edi" sex="M">
            <persName>Edi</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <set><p>'s Theater stellt e Salon vor mit Tisch, Stiehl, Kanepee etc. ... drei Thüre: links, rechts un hinte, rechts e Spiegel un owe dra ne Ühre; uf em Stüehl unte-n-an dr Ühre ne wisser Hàndschig.</p></set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>I. Uftritt.</head>
        <sp who="#edi">
          <speaker>Edi</speaker>
          <stage>(kunnt-hinte-n-ine-n-im Frack un wisse Hàndschig, er
                        hat e Liecht in dr Hand un stellts uf dr Tisch)</stage>
          <p>Endlig sin jetz uns're Hochzitsgäst emol heim geh
                        schlofe un ich bin allei, ass ich doch ka mine-n-Idee
                        ne wenig z'àmmesüeche!... g'hirothe siter dà Morge-n-am
                        Elfe!... isch's denn wirklig wohr un isch mi Wunsch, mi
                        heisser Wunsch, denn wirklig in Erfillung gange!...
                        nei, 's isch kei Traürn, denn do isch jo dr Eh'ring...
                        siter am Elfe dà Morge isch 's Lenele mi Fraü...
                        d'Hochzit hà mr dunte g'halte, im Erste, bim Lenele
                        sin're Tante... 's isch jetz dert, 's Lenele, in dr
                        Schlofstuwe<stage>(er zeigt links)</stage> 's zieht si Kranz ab!...
                        ich ha-n-em awer versproche, ass mr ne-n-ufbewahre
                        unter eme Globe, ass kei Staüb dra kunnt... tiens... do
                        ligt ein vo sine Hàndschig... 's isch schint's noch do
                        g'si im Salon, vor ebb's ins Schlofzimmer isch... 's
                        isch ewe vor mir ufe, un vor ebb's gange-n-isch,
                        ha-n-ich ihm miesse verspreche, ass ich nitt vor de
                        Zwölfe-n-in d'Schlofstuwe kumm...<stage>(er lüegt uf si ühre)</stage>
                        's isch jetz halwer!... o mi Lenele!... ihr
                        känne-n-eüch kei Begriff mache, wie gern ass ich's
                        ha!... das Ding hat scho lang dürt im Stille... ich
                        hätt's ihm scho lang gern g'sàit... doch endlig am
                        letschte Ball hat's üse miesse... ich hätt nimmig
                        langer känne schwige...
                    </p>
          <pb n="717"/>
          <lg>
            <head>G'sang</head>
            <l>Lieb Kind, ha-n-ich ihm g'sàit,</l>
            <l>Dü bisch allei mei Freid,</l>
            <l>Ich ka jetz nimmig si,</l>
            <l>Wenn ich nitt bi Dir bi;</l>
            <l>Wenn Dü mich gern witt ha,</l>
            <l>So lüeg mich zàrtlig a</l>
            <l>Un zeig mir in Dim Blick</l>
            <l>Mi allergrösstes Glick.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ohne Dich</l>
            <l>Wàr fir mich</l>
            <l>Alles leer,</l>
            <l>Um mich her,</l>
            <l>Doch mit Dir</l>
            <l>Làchelt mir</l>
            <l>Alles do</l>
            <l>Gar so froh!</l>
            <stage>}bis</stage>
          </lg>
          <p>Un jetz isch's mi Fraü!... mi Fraü!... wie mich das
                            possig dunkt, wenn ich sag « mi Fraü »... ich müess
                            mich jetz halt doch dra g'wöhne... 's isch doch
                            ebbes schön's um d'Liewe... un doch isch's
                            sunderbar!... z'erst ha-n-i 's Bàwele gern g'ha...
                            derno 's Gretele... uf eimol awer ha-n-i 's Lenele
                            gern biku... awer jetz spir i, ass es fir allewil
                            isch... doch b'sinn ich mich jetz, ass ich 's
                            gliche g'spirt ha bim Bàwele un bim Gretele...
                            enfin, was will me halt... 's isch in dr Natür...
                            's Lenele isch 's' schönste Kind, wo me will sàh...
                            wà mir glicklig si mitnander do owe in unserm
                            kleine Paredies!... denn gross isch 's nitt, 's
                            isch wohr... e-n-Esszimmer, e Schlofzimmer un e
                            Salon... was brüche mr mehr?... Ich hätt nie
                            glaübt, ass 's Paredies g'macht isch mit
                            eme-n-Esszimmer, e Schlofzimmer un e Salon... mr
                            brücht schint's kei Garte, un we mir Aepfel esse
                            wànn fir 's Dessert, so hat uns dr Hüsmeister erst
                            nitt emol nit z'sage in unsrem do... <pb n="718"/> sunscht kinde
                        mir em uf...<stage>(er lüegt uf si Ühre)</stage> erst fünf Minüte ab halwer... wie die Zit so langsam umme geht... o was fir e Tag... ich ha g'meint, er will kei End meh nàh!...</p>
          <lg>
            <head>G'sang.</head>            
            <l>Vor ebb dr Tag isch kumme,</l>
            <l>Laüf ich jetz hit scho umme,</l>
            <l>Ich ha schier d'ganze Nacht</l>
            <l>Vor Freid kei Aüg züeg'macht;</l>
            <l>Ich ha mir d'Hoor lo stutze</l>
            <l>Un gli dr Kopf lo putze</l>
            <l>Un ha mich bol derno</l>
            <l>Züer Brüt heimfiehre lo,</l>
            <l>Was fir e Tag un was fir Cumplemente!</l>
            <l>Ich ha schier glaübt, er will gar nimmig ende;</l>
            <l>Bol dert, bol do</l>
            <l>Sin d'Cüsin un d'Verwandte</l>
            <l>Uns zwei als no,</l>
            <l>Hàn uns nitt rüehig g'lo!</l>
            <l>Do hat nit g'nutzt,</l>
            <l>Se hàn d'Brüt g'schmutzt,</l>
            <l>Ich hätt bol trutzt</l>
            <l>Mit de Frind un Bekannte,</l>
            <l>Do hat nit g'nutzt,</l>
            <l>Se hàn d'Brüt g'schmutzt,</l>
            <l>Ich hätt bol trutzt;</l>
            <l>Ich allei ha nitt g'schmutzt!</l>
          </lg>
          <p>Dr grosse Lipps b'sunders, dr Cüsin vo minre Fraü...
                            hein, wie-n-ich's jetz scho g'wohnt bi, fir z'sage
                            « mi Fraü »!... Dr grosse Lipps, denn b'sunders
                            isch im Lenele nog'schliche dr ganze Tag... er
                            hätt's ewe-n-o gern, g'hirothe... awer « schüit »<stage>(er fahrt mit em Finger unter, dr Nase durch)</stage>ich ha-n-em gli g'sàit, « De brüchsch Di nitt z'melde mit Dim Kopf wie ne dicke Riewe... De fallsch derdur, Lipps »... d'abord ha-n-ich scho ne <pb n="719"/>schönere Position...<stage>(stolz)</stage> Chef de Bureau!... un derno, ohne mich z'flattiere, bin ich glaüb o ne wenig besser...<stage>(er b'schaüt sich im Spiegel)</stage> décidément, jà, ich bi viel besser... dr Lipps isch e Tapp-ins-Mües... hat er nitt hit, wo me-n-em hat welle am Esse dr erste Wi ischenke, sie klei Glasle präsentiert... er hat g'sàit, er will 's grosse b'halte fir dr Güete!... er ka-n-en ewe vertrage... hinte-n-un vorne-n-isch er hit allewil um 's Lenele-n-ume gsi!... un am Dessert hat er natirlig o welle de Strumpfbàndel hole... dert ha-n- ich ne awer derno verwischt... denn wo-n-er unter em Tisch grübt isch, so ha-n-ich uf emol meine Bei üsg'streckt un bin em derno, ass wie par hasard, an si grosse Nase g'stolpert...</p>
          <lg>
            <head>G'sang.</head>
            <l>Ich ha's ganz güet g'merkt am Tisch,</l>
            <l>Ass er will dr Bàndel hole,</l>
            <l>Wo-n-er drunter krobelt isch</l>
            <l>Wie ne Schelm, eso verstohle.</l>
            <l>Ich ha ihn derno</l>
            <l>Noch viel mehr glaüb g'hasst,</l>
            <l>Ha-n-em awer o</l>
            <l>Wege dem ufpasst,</l>
            <l>Hat scho ebber g'sàh</l>
            <l>Denn scho so ne Klette?</l>
            <l>'s müess d'Geduld dem nàh,</l>
            <l>Wo am liebste spasst!</l>
            <l>Wart nur, ha-n-ich denkt,</l>
            <l>Das isch Dir nit g'schenkt,</l>
            <l>Un ha-n-ihm eso</l>
                        <l>Ein's uf d'Nase g'làngt!</l></lg>
          <p>Ich ha mich halt derno natirlig glich excüsiert...
                            du reste, 's sin nur Vernischüeh gsi... g'wiss...
                            me macht sich kei Idee, was eso ne-n-armer
                            Hochziter müess dure mache!... dà Morge scho, wo
                            mir üs dr <pb n="720"/>Kirche ku sin, hàn se durchüs alle welle
                            spazierefahre uf Habse... ich wàr liewer d'heim
                            bliwe... oder mit em Lenele-n-allei uf Habse
                            g'fahre... wenn se mi derno noch hätte lo züe-n-em
                            sitze in dr Kütsche!... awer nei... es isch in eim
                            Ecke gsi un ich im and're uf dr and're Site!... se
                            hätte mi glaüb uf dr Bock mache z'sitze züem
                            Kütschner, wenn se hätte känne!... und derno... hàn
                            se mir nitt noch hit z'Owe d'Bettlade üsnander
                            g'strübt, die Halunke!... awer eso fin, as wie sie,
                            bin ich o noch... vorig, ebb mi Fraü ufe-n-isch,
                            bin ich g'schwind noch emol geh lüege dowe, eb
                            alles in Ordnung isch... un bi derno uf das Ding
                            g'rothe un ha se wieder inander g'strübt... uf die
                            Art, wenn derno die Herre meine... hà hà hà... so
                            meine se ganz làtz... wer z'letscht lacht, lacht am
                            beste!...<stage>(er lüegt uf si Ühre)</stage>noch zwanzig Minüte!... se wird doch ebbe nitt steh?... <stage>(er lost)</stage> nei... 's macht tic tac, tic tac... as wie mi Puls... er geht famos schnell, mi Puls... ich glaüb, ich ha 's Fiewer.</p>
          <lg>
            <head>G'sang.</head>            
            <l>Wenn dr Puls eso schnell schlat,</l>
            <l>Heisst's, me hat's im höchste Grad,</l>
            <l>Wo kunnt das bi mir jetz her?</l>
            <l>Isch's nitt ung'fàhr, <stage>(bis)</stage></l>
            <l>Wil mr 's Lenele so zart</l>
            <l>Blickt hat uf e g'wisse-n-Art,</l>
            <l>Wo bim Tanz, satt an ihm a,</l>
            <l>Ich 's Hàndle-n-ihm druckt ha?</l>
            <l>Froh un glicklig si mir galoppiert druf los,</l>
            <l>Hand in Hand, 's isch jetz e Viertelstund nur blos.</l>
            <l>Wie im Sturmwind hat is d'Müsik mit si gnu,</l>
            <l>Un so ka me 's Fiewer scho biku;</l>
            <l>Wenn dr Puls eso schnell schlat,</l>
            <l>Heisst's, me hat's im höchste Grad,</l>
            <pb n="721"/>
            <l>Wo kunnt das bi mir jetz her?</l>
            <l>Isch's nitt ung'fàhr, <stage>(bis)</stage></l>
            <l>Wil als bis am Zwölfe z'Nacht</l>
            <l>'s Fiewer g'wöhnlig Progrès macht?</l>
            <l>Das isch o bi mir dr Fall,</l>
            <l>Ich spir's jetz iwerall!</l>
          </lg>
          <p>Mr wànn awer hoffe, ass es wie alle Fiewer gege
                            Morge wieder abnimmt...<stage>('s schlat zwölfe-n-uf dr Wandühre, dr Herr
                                Liebling zählt un schaüt derno uf sine)</stage>Eh... ich ha jo erst dreiviertel!... un doch ha-n-i alle beide mitnander g'richtet dà Morge... <stage>(er lacht)</stage> aha, ich merk's... 's Lenele-n-isch do gsi un hat se ne Viertelstund fire g'richtet... Hàndschig hat's verrothe!... <stage>(er läscht 's Liecht)</stage> Güet Nacht... schlofe wohl <stage>(er springt ins Schlofzimmer).</stage></p>
        </sp>
        <pb n="722"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
