<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Title</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Some text here.</p>
      <figure>
        <graphic url="http://www.tei-c.org/logos/TEI-glow.png"/>
      </figure>
      <pb n="5"/>
      <head> 1. Aufzug. </head>
      <stage> Die Szene stellt eine Apotheke dar. In der Mitte hinten die Eingangstür von der
        Strasse aus. Rechts und links von der Tür die Schaufenster. Links vom Zuschauer aus befindet
        sich der Ladentisch. Im Vordergrunde links eine Türe, die zu den Wohn- räumen führt, rechts
        eine Türe nach dem Labora- torium. Rechts ein Tisch mit Stühlen. Wenn der Vorhang in die
        Höhe geht, stehen Ropfer und Jules an der Türe, in ein Gespräch mit dem Bauer Christenatz
        verwickelt. Ropfer trägt ein Samt- käppchen, kurze Jacke; Jules hat ein etwas steifes
        Aussehen. </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> In ere halwe Stund könne-n-'r Ejeri Arzneje hole, Vater
        Chrischtel. </sp>
      <sp>
        <speaker>Chrischtenatz:</speaker> Jo, Herr Ropfer, ,,merci'' Herr Ropfer. (ab) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu Jules): Monsieur Jules, mache Sie die zwei Rezepter glich.
        (Schaut auf die Rezepte) Es isch e Pulver un e g'kochti. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Oui, patron''. (Nimmt die beiden Re- zepte und geht ab nach
        rechts in das Laboratorium.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (hübsches, junges Mädchen): Papa, d'Mamme losst fröuje, worum d'r
        Schampetiss denn nit nuffkummt, um d'Köffer erunterzehole ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej</speaker> (Typus einer Waschfrau: stark komi- sches Aussehen): Herr, d' Madam
        losst fröuje, wo d'r Schampetiss blieht? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ei, ich hab ... </sp>
      <pb n="6"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (hastig von links; sie trägt eine Brille und macht einen
        scharfen Eindruck): Wo isch denn d’r Schampetiss? Hawich d'r nit schun vor ere Stund g'saat,
        dü sollsch m'r de Schampetiss nuff- schicke, wenn die Köffer gepackt sin?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Numme nit so gejäscht! Do hätte-n-'r jetzt nit ze dritt d'rwäje
        kumme brüche, 's isch noch alli Zytt, ich hab de Schampetiss numme furt- g'schickt, e
        Arznej. wie arig pressiert het, zuem Ochsewirth traue. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ob- m'r schun emol so ebbs erlebt hett?! — In ere Stund
        welle m'r uff Bade- Bade verreise, ‘s Jeanne un ich. d'Köffer solle-n-an de Isebahn, un m'r
        schickt de ,,domestique'‘ furt, Kummissione mache! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu Ammej): Ammej! Lauft Sie g’schwind ins Ochsewirths un saat Sie
        im Schampetiss, er soll so schnell ass möjlich heimkumme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Ja, Herr, ich läuf, awer z'erscht muesch hesch! Wenn'r noch dort
        isch! (Schnell ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Nee so e Mann! Nee so e Mann! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> ,,Mais maman!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ze jäscht doch nit eso; sin d'Köffer uewerhaupt schun fertig
        gepackt? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Nein, noch nit ganz, m'r han eine wieder üspacke muehn,
        ,,mais c'est l'affaire d'une minute''. (Zu Jeanne) Jeanne, geh nuff wit- tersch packe, ich
        kumm grad nooch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> ,,Oui maman!'' (Ab) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Eh bien, c'est aussi l'affaire d'une minute”, un d'r
        Schampetiss wär do gsin, au ohne dass ich ne durich sini Frau hätt hole lon. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,L'affaire d''une minute!" - Es hätt numme-n-einer de
        Schampetiss brüche-n- antreffe und zuem saaue brüche: ,,Salut, général, </sp>
      <pb n="7"/>
      <sp>

        <speaker>-7-</speaker>

      </sp>
      <stage> comment vas-tu, général?'' — D'rno hätt'r wie ge- wöhnlich anfange sini
        Kriejscampagne, wie'r nie gemacht hett, ze verzähle, un wär uewerhaupt vor Nacht nimmi heim
        kumme. Un noch in was for m e Zuestand! </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ze reij dich doch nit unnöthig uff! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ei na, ‘s isch au wohr! (Nach der Türe schauend) ,,Mon
        Dieu'' D'r Unkel Anatol kummt! (Anatol ist durch das Schaufenster sicht- bar.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Heiliger Strohsack! Der hett m r grad noch g'fehlt! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (tritt durch die Ladentür auf. Er trägt einen Gehrock,
        altmodischen Zylinder, hohen Steh- Kragen mit selbstgebundener Kravatte. Samtene Weste.
        Grosses Schuhwerk und Gamaschen; er hat langes Haar): ,,Bonjour, la compagnie!'' (Er stellt
        seine Reisetasche sowie seinen altmodischen Schirm neben den Tisch und geht auf die
        Anwesenden zu, denen er die Hände schüttelt) Ihr muehn excusiere, dass ich Ejcjh nit
        g'schriwwe hab, ich hab Ejch welle-n-e angenehmi ,,surprise'' mache mit minere Visit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): E schoeni „surprise“! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (laut schreiend): Unkel, Ihr han juscht e schlechte Moment
        gewählt, mir welle grad verreise uff Bade-Bade. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> ,, Merci'’, ich dank for d'Noochfröuj, ich kann nit klaaue. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Er hört als noch nit besseri — (Schrei- end) Mini Frau hett
        g'saat, dass sie verreise will uff Bade-Bade, un dass 'r leider nit dobliewe könne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> ,,Merci'’, diss weiss ich, dass ich bie Ejch allewyl guet
        uffgenumme bin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> E heiligi Drejfaltigkeit! Diss isch m'r jetzt e netti
        B'scheerung! </sp>
      <pb n="8"/>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> So, un jetzt welle m’r 's uns emol zerscht recht bequem mache
        (geht auf den Tisch zu, auf den er seine Reisetasche gestellt hat. Er bemerkt eine
        Medizinflasche, die auf dem Tische steht, entkorkt sie und versucht davon.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu seiner Frau): ,,Enfin'' , wenn dü meinsch, dass ich mich mit
        dim däuwe-n-Unkel erumbalig, allewyl dass dü un ‘s Jeanne Ejch in Bade-Bade-n-amüsiere, ze
        bisch dü trumpiert! „Coûte que coûte‘” muess 'r m'r wieder zuem Hüs nüs! </sp>
      <stage> </stage>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> E zue e gueti Medizin! (Setzt die Flasche wieder an.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (sich umdrehend, sich auf Anatol stürzend und ihm die Flasche
        entreissend): Halt! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> E zue e gueti Medizin! (Setzt sich und kramt aus seiner
        Reisetasche ein grosses Paar Pan- toffeln heraus.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Ca c'est trop fort!'' Eim d'Arzneje, wie m'r for sin „clientèle
        gerischt hett ze ver- sueche! Diss fangt jo guet an! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ‘s isch doch hoffentlich nix schädlichs, wie'r genumme
        hett? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (wütend): Leider, — ‘s isch numme-n-ze Arznej for e kranki Kueh,
        un d'r Anatol hett e Rossnatür. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „Mon Dieu!” Mit dere-n-Affär vergiss ich jo ganz mini
        Köffer! Schicksch de Scham- petiss un d'Ammej glich nuff, wenn se kumme. (Ab nach links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ei jo denn! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (sich die Pantoffeln anziehend): Es geht nix uewer warmi Fuess,
        diss hett als scnun miner Grossvater seli g'saat. — (Zu Ropfer) Antoine, ‘s isch
        merikwürdig, wie ın'r die Medizin guet be- kummt, so muesch m'r au e Fläschel for mich
        mache, </sp>
      <pb n="9"/>
      <stage> Antoine, sie wärmt de Maaue! — Wenn i minsechs nit im Gemeineroth wär, ze thät ich's
        ganz Johr bie .Ejch bliewe. </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Eh bien merci'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> In so ere-n-Apothek, umringt vun lütter Medikamente, muesst einer
        hundert Johr alt wäre! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> E schoener Glauwe! — (Sinnend auf und ab) E heiliger
        Dunnerschdaa, Fridda, Samschda, Sundaa! Wie 'ne zuem Hüs nüs bringe?! — Wie ne zuem Hüs nüss
        bringe?! (Sich an den Kopf schlagend) Halt, ich hab e-n-Idee. Gescht isch m'r zueffällig e
        Zittung vun zwei Johr here in d'Händ g'falle, wie ‘s drinne steht, dass ‘s newe-n-ihm ge-
        brennt het! Verlicht fallt r druff erin. (Ab nach links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (Typus des alten französischen Soldaten, durch die Mitte
        herein): Löuj do, der alt täub Hafe-n-isch äu wieder hiesig. -— Salut, alti Pflüm! (Gibt
        Anatol die Hand.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Ah, Buschuhr, Schampetiss, läwe-n=Ihr au noch? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Alter Barrickestock, ja, un hoffentlich noch recht lang. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Un kumme-n-'r als guet üss mit' m Patron? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> E Wunder; was wott denn d'r Patron mache-n=ohne mich?! —
        ,,Ventrebleu!" Ich bin jo sini recht Hand. Die wichtigschte-n-Erfin- dunge mache m'r
        mitnander. Ich erfind, un er steckt ‘s Geld yn. Ja, d'Arweitsklass wurd üsgenutzt hytt am
        Daa. ,,Parole d'honneur!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Diss isch schoen so, recht schoen so. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Oho?! Alter Kracher! — (Für sich) Ah, richtig, er versteht
        jo d'Hälft nit! — (Zu Anatol) Sehn'r, was verdient'r numme mit m Hoor- wuchsmittel, wie m'r
        erfunde han mitnander!? - </sp>
      <pb n="10"/>
      <stage> „Eh bien''‚ diss Mittel, diss hawich zerscht mit minere-n-Alte prowiere muehn. Unwer‘m
        Schlofe hawich ere e schoene Schnützer angebenselt, un jetzt hett se-n-e Schnützer wie e
        ,,sapeur‘‘! </stage>
      <sp>
        <speaker> Anatol:</speaker> Diss fraid mich, diss fraid mich! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Awer mich nit! — Fruehjer hett sie numme Hoor uff de Zähn
        ghett, ich hätts könne mache ohne die unter d'r Nas! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Ich gratülier Ejch zue Ejrem Benemme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Un was wurd'r gar mit sim neijschte Mittel verdiene?! — E
        Schlofmittel Nü- mero Pfiff! wie m'r üs alte Schueh un Soldatestiffel destilliere. E Tropfe
        d'rvun, un uff d'r Stell schloft m'r in. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Ja, gewiss, uewer de-n-Appetit kann ich nit klaaue, numme d'r
        Gakummersalat macht m’r als Maläschte! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Ze-n-iss kenner, alts täubs Möwel! (Fortfahrend) Un wie
        isch'r uff d'Idee kumme, diss Mittel ze mache?! durch mich natierlich. Ich hab'm verzählt,
        wie ich in d'r Schlacht vun Magenta vun ere Kumpagnie Oestreicher angegriffe worre bin. Do
        hätte-n='r mi bigott sotte sehn! Do soll i nit gewuet han! Do hett's nix gän, wie als
        gelade-n- un g'schosse! gelade-n-un g'schosse! Am End do hawich üewerhäupt nimmi gelade, do
        hawich als numme noch g'schosse! Un wie i g'sehn hab, dass au diss nix meh genutzt hett, un
        dass min Bajonett vum viele Steche üsg sehn hett wie e „tire- bouchon'', do bin ich
        annegange, hab g'schwind e Stiffel üsgezöuje-n-un hab ‘ne im Find unter d'Nas ghebt, so dass
        ‘s ganz Rejement racta umg'falle-n- isch! ,,Parole d'honneur!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Ich könnt nit ‘s Gejedeil b'haupte. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Bravo Schampetiss! hett do d'r Napoléon III zue mir g'saat,
        ,,tu as bien mérité de la patrie'' . Ohne dich hätte m'r d'Schlacht vun Ma- </sp>
      <pb n="11"/>
      <stage> genta verlore. Un wenn dü uff Paris kummsch‚ ze machsch m'r d'Fraid und kummsch bie
        mir z 'Middaa- esse. So ganz ,,sans façon''. Natierlich hawich m'r diss nit zweimol saaue
        lon, un wie ich nooch'm Kriej zuem Napoléon III kumme bin, ze hett'r mich mit
        offene-n-Aerme-n=uffgenumme un hett sinere Fräu in d'Küche ningeruefe: Ueschenie, ,,mets une
        côtelette de plus au feu, l'ami Schampetiss Schnei- der est là''! </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (mit einer Zeitung in der Hand von links; hat die letzten Worte
        mit angehört): Do steht'r anne der täub Dolle und verzählt im e noch täuwere sini Schnitz un
        Lüeje! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,‚Pardon, patron!'' Er hett's nit andersch gethon, ich hab'm
        vun mine „faits d'armes'' verzähle muehn. „Parole d’honneur''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Dummheite! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> E zue-n-artiger Burscht d'r Scham- petiss! (Geht auf den Tisch
        zu, wo er seine Reise- tasche stehen hat) Ja, ich will nuffgehn üspacke. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (hält ihm die Zeitung hin): Do hawich Ejch d'Zittung gebrocht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Zue artig, zue artig! Ich wurr awer au an Ejch denke. (Geht der
        Türe links zu.) Do denne Reissack, vo alli mini ,,souvenir'' dran henke, denne hawich extra
        for Ejch üsbedunge in mim Teschta- ment. (Ab nach links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Eh bien merci'' , do hawich ebs schoens an dem Reissack! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> (von links hastig herein, sehr aufgeregt): Ja, isch d'r
        Schampetiss denn als noch nit do?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Me voilà présent!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ja, worum kumme-n-r denn nit nuff?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Es hett m'r niemes nix g 'saat. </sp>
      <pb n="12"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Ça c'est par trop tort! Was diss for e Mann isch! In ere
        halwe Stund welle m'r furtfahre uff Bade-Bade un d'Köffer sin als noch nit am Isebahn! — Ja,
        un d'Ammej, wo isch denn die? Hett sie Ejch denn nit angetroffe, Schampetiss ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Nit g'sehn, Madam. Sie wurd wieder emol ierix rätsche. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Jetzt isch d i e wieder furt. (Zu Ropfer) Dü hesch doch
        allewyl so gueti Idee. Es wundert mich, dass dü jetzt de Schampetiss nit wieder
        furtschicksch, d'Ammej hole! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (von links): Maman, ich find d'Schlüssel zue de Köffer nierix. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Mon Dieu'', au diss noch! - (Zu Ropfer) Mann, wie hesch
        dü jetzt d'Schlüssel wieder annegemacht? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ich?! Ei, ich reis' jo 's ganz Jobr nit. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ah! — ,,C'est juste.'' Grad fallt's m'r in, ich hab sie in
        minere ,,toilette'' in- g'schlosse. — ,,Dépéchons-nous!'' — (Der Türe links zu) Schampetiss,
        traauwe-n=lhr d'rwielsclht s klein Gepäck erab. (Ab mit Jeanne.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Ja, Madam! (Madame Ropfer und Jeanne nach.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gott sej Dank, dass nit alle Daa ver- reist wurd, do könnt m'r jo
        grad zipfelsinni wäre! Wie will ich mich fraje, wenn mini Frau emol zuem Hüs drüsse-n-isch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (von links): Die zwei Arzneje sin ferti. (Stellt sie auf das
        Comptoir.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Très bien!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> (von links): Papa, sollsch g'schwind nuffkumme, m'r bringe ‘s
        Schloss vum grosse Koffer nit zue. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Bon!'' Ich kumm! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> ,,Oui, papa.'' (Ab) </sp>
      <pb n="13"/>
      <sp>

        <speaker>-13 -</speaker>


      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (wendet sich zur Türe; abgehend zu Jules): Ah, was ich saaue will:
        Han Sie die Korre- spondenz vun hytt schun g'schriwwe? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Noch eini Kart hawich ze schriewe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Wenn Sie se schriewe welle; d'r Scham- petiss kann sie noch mit
        uff d'Poscht nemme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Oui, patron!'' (Ropfer ab. Jules schickt sich an zu schreiben.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (hübscher junger Mann, durch die Mitte): ,,Salut Jules'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Ah, Salut!'' ―Nur noch e Moment.― So, die Kart wär g'schriwwe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Diner ,,patron'' het m'r ewe telepho- niert, ich soll unfehlbar
        here kumme, er möcht m r sin nej Schlofmittel zeije, wie 'r erfunde hett. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,En effet'', e grossartige Erfindung! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Zue glicher Zitt moecht ich mini Ab- schiedsvisit mache, d’Zitt
        vun mim ,,remplacement'' isch abgelaufe. D'r Dokter, wie ich remplaciert hab, isch
        zeruckkumme ... (betrübt) Leider schun ze- ruckkumme. - </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Leider? </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ja, liewer Frind, es fallt m'r schwer, arig schwer, vun hie furt
        ze gehn. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ues dem Nescht?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> E Nescht?! — Wie wenn diss Städtel nit e koschtbarer Schatz in
        sinne Müre hätt! - Wie wenn in dem Städtel nit ‘s liebscht‚ 's nettscht, ‘s herrlichst
        G'schöpf'l wohne thät, wie ich je kenne hab lehre! — Un jetzt soll ich furt vun hie, un soll
        sie lang, verlicht niemols wieder sehn?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Oho! Was hör ich do? Dü bisch ver- liebt?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ja,verliebt bis uewer d'Ohre ; un siehsch, ich zähl ganz
        b'sunders uff dini Unterstützung. </sp>
      <pb n="14"/>
      <sp>

        <speaker>-14-</speaker>

      </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Uff mini Unterstützung? </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ja, liewer Frind, dü muesch m'r helfe. Dü muesch ihrem Babbe vun
        mir redde un ’s Terrain bie' m präpariere. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, kenn ich ihre Babbe?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ei natierlich kennsch ne, dü bisch jo de ganze Daa mit'm zamme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (entsetzt): Miner „patron''?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Grad gerothe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,, Mille tonnerres!'' (Auf und ab) Diss isch m'r jetzt e schoeni
        ,,surprise''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ja, was hesch denn? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Was ich hab?! Was ich hab?! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ze redd doch! Witt nit for mich in- trette ?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Schlaa dir die Gedanke üs'm Kopf, diss geht nit, diss kann nit
        gehn, unmöglich gehn! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (betroffen): Ja, worum denn nit?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ei, wiel ich im nämliche Fall bin wie dü. Au ich hab ernschti
        Absichte uff d'Mademoiselle Jeanne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Was saasch dü mir do?! — „Quel mal- heur! Quel malheur! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Zue fatal! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (sich fassend): ,,Eh bien, Jules, icih muess dir ‘s nämlich saaue
        wie dü mir ewe g'saat hesch: Diss geht nit, diss kann nit gehn, unmöjlich gehn! — Un diss üs
        dem guete Grund, wiel's gar nit möj- lich isch, dass dü d'Mademoiselle Jeanne so gern hesch
        wie ich. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Oho! Jetzt hör ein Mensch do here! Worum soll ich sie nit so gern
        könne han wie dü? </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ei, dü bisch jo erscht zehn Daa do. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Un dü erscht zwölf. </sp>
      <pb n="15"/>
      <sp>

        <speaker>-15-</speaker>

      </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Diss isch e grosser Unterschied, zwei Daa meh! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Du reste'', ich hab d'mademoiselle Jeanne denne Winter uff'm
        ,,bal des étudiants'' kenne lehre. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Un ich au. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Un do d'rweje bin ich hiehere kumme-n- als Commis. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Un ich als „remplacant vum Dokter. „Enfin”, sej's wie's will, es
        geht nit, dü muesch mir 's Feld rüme, „d’autant plus'', dass dü schun so guet wie verlobt
        bisch g'sin mit ere-n-andere. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich? </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ja, dü! Oder witt dü am End gar dini Susanne, wie dü mir allewyl
        d'rvun vorgschwärmt hesch, sitze lon? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Mit d'r Susanne isch alles fertig. Mini Eltere hätte's ,,du
        reste'' nie zuegän, dass ich se hieroth. Ich glaub, sie hett e=n-obscüre Uersprung, Ihri
        Mamme, wie sie alle Johr nur einmol üs Paris b'suecht, kummt m'r verdächti vor. Un vun ihrem
        Babbe hawich nie ebs genau's erfahre könne, wer 'r isch g’sin, un was 'r isch g'sin. —
        ,,Enfin'', es schient ebs nit ganz ze stimme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Fruehjer hesch doch als d'rmit gepratzt, dass sie d'Enkelin isch
        vum e französche ,,général... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ihri Mamme hett's b’haupt. 's isch awer au möjlich, dass ‘s
        numme-n-e Caporal isch g'sin. Ich hab nie könne-n-erfahre, wie der ,,général” g'heisse hett,
        un wie here dass'r isch g'sin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> „Enfin'', Famili hin oder here‚ Babbe hin oder here, „général”
        hin oder here, uff alli Fäll thät sich's schicke, dass dü die Susanne hierothe thätsch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Dü bisch nit uewel verrisse, awer bös </sp>
      <pb n="16"/>
      <stage> ze flicke. Gelt, dass dü d'Mademoiselle Jeanne nemme könntsch! Diss könnt d'r so
        passel </stage>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Es wär dini verdammt Pflicht un Schul- digkeit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Spar dini Sprüch! Do isch Hopfene-n-un Malz verlore. Ich hab
        d'Brucke hinter mir ver- brennt. D'Susanne hett kenn Ahnung meh d'rvun, wo ich bin, un ob
        ich uewerhaupt noch leb. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Um so schlimmer for dich! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich hab ere nämlich am e schoene Daa e Eilbrief g'schriwwe, dass
        ich waje ere grosse-n- Erbschaft uff Amerika hab reise inuehn, un zitt'r hawich nix meh vun
        m'r höre un sehn lon. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ah, do d'rwäje hesch dü mir ‘s Wort abgenumme. in, kennere Seel
        und kem Mensche-n- ebs ze verrothe, dass dü do bisch? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Tu l'as dit.'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Hör emol, Jules, dü bisch doch e ganz gottvergessener,
        verdrähjter Apotheker! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Kenn Beleidigunge, Albert! Was d'Mad- moiselle Jeanne anbelangt,
        ze thuesch dü mir, ,,du reste'' arig leid, liewer Frind, denn dü hesch nit
        d'geringschte-n-,Uessichte! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (betroffen): Wieso? Hett sie dich schun gern?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Diss könnt ich nit grad b'haupte. (Mit Eitelkeit) Diss isch awer
        's geringscht, Ich hab noch allewyl ,,chance'' g'hett mit de Wiebslytt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Nein, eso ze reddel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Was wichtiger isch, diss isch, dass ich d'Eltere schun so guet wie
        uff minere Sytt hab. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Trotzdem, ze giewich d'Hoffnung nit uff. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Un ich wich kenn Zoll breit, „ca va de soi”. </sp>
      <pb n="17"/>
      <sp>

        <speaker>- 17-</speaker>


      </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Guet, ze welle m'r uns doch wenigstens verspreche, mit ehrliche
        Waffe ze kämpfe, wenn s d'r au schwer fallt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ingepatscht! (Sie schlagen ein) Un so, jetzt will ich glich an
        d'Arweit gehn. (Nimmt die Postkarte, die er vorher geschrieben, und giesst Tinte darüber)
        ,,Voilà, ça y est''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> D'r Gücksel, was machsch denn dü do? — Was isch jetzt diss for e
        nejer Mode? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Diss isch min G'heimniss. Diss heisst m'r Taktik. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Taltik?! — For mich isch's e Tinte- flecke. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Diss gitt eini vun minne-n-ehrliche Waffe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Zue verruckt! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (von links): ,,Excusez!'' Isch mini Alt, d'Ammej, noch nit
        do? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Mir han se nit g'sehn. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (reibt sich die Hände): Sapristi! Die wurd sie fasse vun d'r
        Madam! Die wurd se fasse! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> „General'', Ihr schiene nit arig zärtlich ze sin mit Ejrer Frau. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Ich, zärtlich mit minere-n-Alte?! Jetzt gehn m'r eweg!
        Wärte-n-Ihr ebbe zärtlich mit ere, wenn Ihr so eini hätte?! — Uewerhaupt gehn m'r eweg mit
        de Wiebslytt, es wurd ze viel Weses vun 'ne gemacht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (scherzend): Von uns nit, Schampetiss. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Allez donc!'' Mache m'r kenn Sätz. Vun was han Ihr zwei
        ewe mitnander geredd? Ich wett, vun de Wiebslyt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Wie kumme-n-Ihr uff die Idee, ,,géné- ral''? </sp>
      <pb n="18"/>
      <sp>

        <speaker>-18 -</speaker>


      </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Wiel ich weiss, dass, wenn jungi Lytt bienand sin, sie vum
        Wiewervolk redde, grad so, wie s Wiewervolk vun de Mannslytt redd, wenn's unter sich isch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ihr sin wajer e Gedankeleser! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Sacrebleu!'' In de junge Johre, do hawich mich wajer au
        nit g'süimt, wie ich in Paris in Garnison geleje bin. Do soll ich nit g'hüst han. Kenn
        Wunder, dass in Paris so viel Lytt erum- läufe, wie m'r ähnlich sehn. ,,Parole d‘honneur!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Alter Schnitzbuckel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> B'sunders an eini denk ich noch allewyl zeruck, ’s isch e
        ,,payse'' gewahn, üs Schlettstatt drowe. — ‘s isch einthuen, ich hätt sie nit sitze solle
        lon, un gar ... ,,enfin'', redde m'r nit d'rvun. D'r Napoleon III hett m'r meh wie emol
        g'saat: ,,Schampetiss, dit hättsch s’ Schosephin hie- rothe selle.” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (von links; hört die letzten Worte mit an): Wenn 'r Ejch doch
        numme einmol diss Lüeje- n-abgewöhne wotte! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Alles püri Wohrheit, ,,patron! Parole d'honneur!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (begrüsst Albert): Diss isch schoen, dass Sie so schnell kumme
        sin. Ich möcht 'ne nämlich mini nejscht Spezialität zeije, wie ich erfunde hab. Do,
        d'Gebrauchsanweisung. (Gibt ihm ein ge- drucktes Formular.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> M'r han schun gelungeni Versuech mit Kinjele, Hund un Katze
        gemacht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu Albert): Welle Sie's nit au ver- sueche, Herr Dokter? (Bietet
        Albert ein Fläschchen, das er aus der Tasche zieht, an.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> ,Merci'' vielmoi ... awer ich hab noch kenn rechts Zütröuje. </sp>
      <pb n="19"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (etwas gekränkt): Sie könne ‘s ruehig versueche, ‘s isch nit, wie
        wenns ebs wär, wie e junger Dokter verschriwwe hett. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ‘s isch nit g'fährlich, ich hab schun patenti Versuech
        gemacht mit minere-n-Alte. Die schloft als wie e Ratz! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej</speaker> (durch die Mitteltüre herein; hat die letzten Worte gehört):
        Z'erscht muesch hesch! Was hesch dü wieder mit dinere-n-Alte?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (zusammenfahrend; für sich): Jes- ses, d'Alt!! — (Zu Ammej)
        Hesch d'Köffer unte? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Ihr muehn 'm nix gläuwe, nit numme was 'r redd, nee äu diss, wie
        er denkt, isch gelöuje! (Zu Schampetiss) Hesch d'Köffer unte? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Nee, ich hab numme-n=uff dich gewart. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Ze mach, dass de nuff kummsch! (Droht mit der Faust.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (trollt ängstlich der Türe links zu): Ei jo denn. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Schampetiss! Ehb dass 'r d'Köffer an de Isebahn fahre, ze
        kumme-n-'r noch emol erin un nemme do d'Correspondenz mit. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Jo, im Herre. (Er geht nach links der Türe zu, Ammej gibt
        ihm noch einen Rippen- stoss und folgt ihm; beide brummend ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ah, Herr Ropfer, was ich saaue will; ich hab gueti Nouvelle for
        Sie: In Dingse isch d'Maul- und Klauenseuche un in Hebse d'r Typhus üsgebroche. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ah! — ,,Merci pour la bonne nouvelle.'' Uewerhaupt isch d'r
        Summer guet, ,,même'' sehr guet. M'r han viel kranki Lytt un viel krank Vieh. Mr han e ganz
        netti Cholerinepidemie, un durch's nass Fueder gitt's ziemlich viel geblähjts Vieh. </sp>
      <pb n="20"/>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> D'Messti sin au ganz guet, es hett ziem- lich viel Schläjereje. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Un au e paar netti ,,accidents d’auto- mobile'' han m'r in d'r
        Gejend g'hett. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ah, ,,patron'', ich hab ewe-n-au e kleins ,,accident'' g'hett mit
        ere Postkart. (Zeigt die Post- karte mit dem Tintenfleck.) So könne m'r die Kart doch
        unmöglich furtschicke? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Bien sûr que non''. — Gän Sie mir die Kart here. Sie kummt m'r
        grad wie gewunsche. Jetz hawich mini Zahl voll. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (den Unwissenden spielend): Wie meine Sie diss? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (hat ein Paket Postkarten aus einer Schachtel geholt): Sehn ‘r,
        Ihr junge Lytt, jetzt will ich Ejch e kleini Lektion gän un zeije, was Spar- samkeit isch.
        ,,Tenez'', alli Karte, wie ich im Lauf vun de drej letschte Johre nit fortschicke hab könne,
        wiel sie üs ierix ime Grund unbrüchbar worre sin, die hawich alli schoen uffg'hebt, anstatt
        sie weg- zeschmisse, wie Sie ‘s verlicht gemacht hätte. Jetzt hawich grad 200 Karte bienand,
        un do d'rfor be- kumm ich jetzt vun der Poscht vier mol 200 Pfennig, macht 8 Mark, ‘s isch
        nit viel Geld, awer ‘s isch ,,par principe'', dass ich diss mach. — An so ebs hätte Sie
        wohrschienlich nit gedenkt? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Pardon, patron'', ich sammel so Karte- n,au. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Diss kann ich jetzt fascht nit glauwe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Pardon, patron“, ich will sie glich gehn hole, (ab nach links). </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (abseits): So e Fuchs! So e ,,canaille''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Vraiment, monsieur Jules est un gar- çon modele! — C'est
        prodigieux''! Alli guete-n- Eijeschafte hett'r! — Finde Sie nit au, Herr Dokter ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (ohne viel Ueberzeugung): Ja, ja! </sp>
      <pb n="21"/>
      <sp>

        <speaker>-21-</speaker>

      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Nit ja, ja. Sie saue diss, wie wenn Sie do d'rvun nit ganz
        üewerzehjt wäre. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (wie oben): Doch! Doch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Noch nie hawich e so e Commis g'hett. Er isch kenn Luftiküs, wie
        anderi jungi Lytt, er isch solid, er isch ,,même'' fromm, geht rejelmässig in d'Kirich, hett
        sich glich angetraue, in unseri Societät inzetrette, wie ich zur Hebung der Sitt- lichkeit
        auf dem Lande gegründ hab. ,,Bref, il est très bien. Mini Frau isch au ganz vun'm
        enchantiert. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Um uff die Karte zeruckzekumme. Was mich wundert, Herr Ropfer.
        diss isch, dass Sie so viel Karte zammegebrocht han. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Diss isch licht ze begriffe. Erschtens schriw-ich ,,par
        principe'' mini ganz Correspondenz uff Karte, un zweitens hawich e gewissi Manie. Wenn mich
        zuem Exempel iemes verzürnt, ze geh ich anne im erschte Wueth un schrieb im e mords- growi
        Kart, ,,cela me soulage'', un am andere Daa, wenn ich no calmiert bin, ze uewerley ich mir
        die Sach noch emol, un schick die Kart no einfach nit furt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> So spare Sie sich jedefalls viel Aerjer. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Bien sûr'', viel Aerjer und viel Unan- nehmlichkeit! — „Voilà
        par exemple un échantil- lon''. (Liest) Herr Piefke, Auf Ihre Karte, dass mein
        Haarwuchsmittel Schwindel ist und Sie das Geld wieder zurückhaben wollen, kann ich nur
        antworten, dass ich vermute, dass Sie ein Schwindler sind. Mein Mittel hat noch auf allen
        anständigen Köpfen ge- wirkt, wenn dies bei Ihnen nicht der Fall ist, so nehme ich an, dass
        es vielleicht daher kommt, dass Ihr Hirn ausgetrocknet ist. Mit der Ihnen gebühren- den
        Achtung. Antoine Ropfer, ,,pharmacien de pre- mière classe”. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> ,,Ça, c'est tapé! - </sp>
      <pb n="22"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Sehn Sie, un so sin Dutzendi drunter. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (von links): ,,Me voilà, patron'', ich hab sie gezählt, es sin grad
        fuffzig, wie ich bienand hab. (Gibt sie Ropfer.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,C'est prodigieux! (Blättert in den Kar- ten) Herrn Huber,
        Mayer, Schulze, Susanne Schmidt. (Verrät grosse Aufregung, die sich den beiden An- wesenden
        mitteilt.) Kenne Sie so e Person? - </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (betroffen): Ich? — Nein, nein, ,,au con- traire'', ‘s isch e
        ,,cliente'', wie uns in mim alte Platz e B'stellung gemacht hett. - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (weiter blätternd: unruhig für sich): Sott am End!? — ,,Non'', ‘s
        isch sicher e Zuefall! — (Zu Jules) ,,Enfin, c'est parfait''. (Gibt ihm die Karten zurück.)
        Diss will ich doch g'schwind minere Frau saauwe, Die hett an so Sache e leids Freid, (Ab-
        gehend für sich) Ich muess nüss, um mich vun mi- nere-n-Emotion ze-n-erhole, Der Namme, der
        Namme! Susanne Schmidt! Sott am End gar!? O nee, s isch sicher e Zuefall! (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich hab e schoene Schrecke bekumme, wie 'r mich waje d'r Susanne
        g'fröuit hett. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Gelacht hätt ich, wenn 'r gelese hätt, was uff d'r Kart steht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich au, es isch nix drowe, wie e grosser Fettflecke. (Zeigt ihm
        die Karte.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (ironisch): E schoeni Kart, for in sinere früehjere Liebschti ze
        schicke. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ei, sie bekummt se jo nit. Die Kart isch jo nit zuem fortschicke.
        Ich hab jo die ganz Kollek- tion numme nooch mim Adressematerial fawriziert. for bie mim
        ,,patron'' e gueter Indruck ze mache. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Un denne ,,cynisme'' hesch dü au noch, inzeg'schtehn, dass dü die
        Karte absichtlich fawri- ziert hesch? </sp>
      <pb n="23"/>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, do bin ich stolz druff. Mit de guete Eijeschafte von de
        Mensche isch nit viel anzefange, mit ihre Schwäche müess m'r operiere, wenn m'r 's zue ebs
        bringe will. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (von links): Ich bin gerischt, for an de Isebahn. D'r
        ,,patron'' hett g'saat, ich soll d'Cor- respondenz mit nemme, un d' verbrüchte Karte, wie
        ich uff d'r Poscht üstüsche söll. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,C'est ça. Voilà''. do sin die verbrüchte Karte, zweihundert vum
        ,,patron'' un fuffzig vun mir, do bekumme-n-'r im ganze zehn Marik d'rfur. Verstande? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Morbleu!'' M'r meint, ich bin e kleins Kind, do hette m'r
        d'r Napoléon III vor de Schlachte ganz anderi Instrüktione gän, bie ,,Ma- genta'' zuem
        Exempel ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Schun guet, diss verzähle-n-'r e-n-ander Mol. — Un do die zehn
        Karte, diss isch d'Corre- spondenz vun hytt, die schmisse-n-'r, wie allewyl, in de Kaschte. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Serviteur!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ah, grad sieh ich, dass ich vergesse hab, de Firmestempfel druff
        ze mache. Diss könne-n-ihr au b'sorje, ,,général'', er lejt drinne im ,,laboratoire'' uff'm
        Schriebtisch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (ab nach rechts): ,,Serviteur!'' - </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (auf und ab): Ich kann mich als noch nit erhole, vun dem was ich
        do in de letschte zeh Minüte erlebt hab, e so e Kumedi uffzuführe, uff einmol fromm ze wäre,
        un bie Sittlichkeitsverein mitzuwirke! Dü hättsch diss am allerwenigschte nothwendi! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ‘s isch nie ze spoot, for sich ze bessere! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Bessere?! E Kummediant bisch! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Wenn m'r bie de Wölf isch, muess m'r mit ‘ne hiele, saat ‘s
        Sprichwort. Un vor 'm ,,patron'' </sp>
      <pb n="24"/>
      <stage> brüch ich mich, was diss anbelangt, gar nit ze sche- niere, denn ich weiss, dass er in
        de junge Iohr e Luftiküs Nümero Pfiff g'sin isch, un gar in d'r Zitt, wo ‘r in Paris e
        sogenannti „stage'' gemacht hett! Mit Moler soll 'r sich dort erumgetriwwe han, un sich
        selwer als Moler uffg'spielt han! </stage>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Um so schlimmer vor alli zwei! — Mich thät numme d' Mademoiselle
        Jeanne düre, wenn sie so e Mann bekämt wie dich. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Bekämt isch guet! Zwiefelsch dü nooch allem, was dü g'hert un
        g'sehn hesch, noch dran?! — Wie sie mit ihrer Mamme vun Bade-Bade zu- ruck kummt, ze wurr
        ich mini ,,demande'' mache. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ah, uff Bade-Bade geht sie? ,,Merci pour le renseignement.
        (Drückt ihm die Hand.) Jetzt wurr ich mit de nämliche Waffe kämpfe wie dü. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (von links): Mini Frau isch epatiert 'sin uewer Sie. ,,Voilà un
        jeune homme qui ira très loin, hett sie g'saat. — Isch d'r Schampetiss furt an d'Bahn? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Nee, was macht 'r denn so lang do hinne? (an die Türe rechts)
        Schampetiss! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (von rechts): ,,Me voilà''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ihr hann awer e-n-Ewigkeit gebrücht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> E Wunder, nothzue drejhundert Karte abzestempfle. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ihr sin gläuwich verruckt?! Numme d'Correspondenz vun hytt han 'r
        abstempfle sölle. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (leise angesäuselt): Ah, zellewäy?! ,,Enfin'', ‘s kann nix
        schade, g'stempfelt isch g’stem- pfelt, hett als d'r Napoléon III zue m'r gsaat. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gelte, Ihr sin m'r wieder hinter mine Kümmel gerothe, dass ‘r so
        redsprächig sin? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Parole d'honneur, patron!'' Do thät ich mich e Sünd
        ferichte. </sp>
      <pb n="25"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Enfin'', mache dass 'r los kumme, un b’sorje m'r die Sach mit de
        Karte guet, wenn 'r vum Isebahn kumme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Votre serviteur!" (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Grad erfahr ich vun mim Frind, dass Ihri Dame mit'm nächste Zug
        noch Bade-Bade fahre. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, mit'm nächste Zug. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> : ,,Quel hasard extraordinaire. Quel hasard!” Ich fahr nämlich au
        mit 'm nächste Zug uff Bade, wenn ich mich verlicht denne Dame nützlich mache könnt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): ,,Canaille!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Diss isch jetz emol e famoser ,,hasard’’, diss will ich awer emol
        glich minere Frau saaue. (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ah, mit e so Mittel kummsch dü m'r jetz?! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Sie sin ,,pour le moins'' so anständig wie dini. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Do derf nix drüs wäre. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Oho! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Denne Vorsprung, wie ich hab, loss ich m'r nit nemme. Denne wurr
        ich uff d'r Stell üssnutze, un wenn d'r ,,patron'' erunterkummt, wurr ich uff d'r Stell mini
        ,,demande'' mache. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Diss gilt nit, diss isch nit loyal! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Loyal hin oder here, ich mach die ,,de- mande''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> So bliebt m'r nix andersch üewrig als mini au ze mache. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (mit Hutschachteln, Schirmen und klei- nen Paketen beladen): Denne
        Dame hett die „nou- velle'' viel Fraid gemacht, sie nemme-n-Ihri Beglei- tung gern an. </sp>
      <pb n="26"/>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> So, diss fraid mich. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Sapristi, do sin jo au noch die zwei Re- zepter for e Bür ze
        mache, wie mit 'm nämliche Zug furt will wie d' Madame. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Bigre, do heisst's getummelt. Do kann ich nit emol mit an
        d'Isebahn, un ich hab au noch diss Gepäck traue solle. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Wenn Sie erlauwe, will ich's gern traaue. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Zue artig, ich hab Sie drum bitte welle. (Gibt Albert die
        Pakete.) Die Dame muehn uff d'r Minüt erunter kumme. (Nimmt das Rezept.) Do heisst sich's
        tummle. (In der kommenden Szene bleibt der Arzt mit den Paketen stehen, Ropfer und Jules
        stossen eifrig im Mörser ein Pulver.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Eijetlich isch's m'r ganz angenehm, wenn die Dame nit glich kumme.
        Ich hätt nämlich vorher ebs ernscht's mit ne ze redde, ,,patron”. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Ja, mir han alli zwei ebs arig wichtigs uff'm Herze. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Do bin ich jetzt awer g'spannt. Als erüs mit d'r Sprooch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules Albert}</speaker> (zu gleicher Zeit): ,,Enfin'' die Sach isch die, ich hab e
        grossi „affection'', e grossi Lieb: …. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, wenn ‘r alli zwei mitnander redde, kann ich nit verstehn. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (zu Albert): Guet, ze loss mich redde. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Nein, ich will redde. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich bin d'r Aeltscht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ‘s Alter geht vor. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Guet, dü sollsch's Wort han, awer ,,à condition'', dass dü im
        Name von uns zwei reddsch. </sp>
      <pb n="27"/>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Soit!'' Also, wie g’saat, Herr Ropfer, miner Frind un ich (stösst
        hastig in den Mörser) han alli zwei e grosse ,,faible'' for Ihri Tochter. </sp>
      <sp>
        <speaker> Ropfer:</speaker> ,,Bigre!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Un mir wärte-n-üewerglücklich, wenn Sie uns d' „mademoiselle
        Jeanne'' zuer Frau thäte gän. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Sapristi!'' So ebs hawich jetzt au noch nit erlebt! Alli zwei
        eini Frau?! — Diss isch ver- botte, diss wär jo d'r umgekehrt Sültan! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Nein, so isch's-nit gemeint. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Diss will ich au schwer hoffe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (verwirrt): Ich hab welle saaue, ich wärt uewerglücklich, wenn Sie
        m'r d'Hand ... vun ... Ihrer Tochter zur Frau thäte gän ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> ,,Patron'', diss heisst, ich wär glücklich‚ wenn ich Ihr
        Schwejersohn thät wäre ..! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, diss isch gar kenn so einfachi Sach, ,,ça demande de la
        réfléxion ... enfin'' ich will's emol minere Frau saaue ... un d'rno wäre m'r d'rvun redde
        ... ,,et après ... enfin, on verra'' ... </sp>
      <sp>
        <speaker>D'r Chrischtenatz</speaker> (durch die Mitte): Buschur, kumm ich recht, Sin die
        zwei Rezepter gerischt? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gewiss, Vater Chrischtel. </sp>
      <sp>
        <speaker>D'r Chrischtenatz:</speaker> Han'r 's äu genäu druff g'schriwwe, well's for d’
        krank Frau, un wells for de kranke-n,Ochs isch? Nit dass am End d'r Ochs ‘s letz bekummt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Nit ze trumpiere. Diss for d'Frau isch inzenemme. (Gibt ihm ein
        Flacon.) Un ‘s Medika- ment for de Ochs, diss isch e Pulver. Diss miehn 'r im Ochs in d'Nas
        blose. Do d'rzue nemme-n-'r diss Röhrel, diss fülle-n-'r mit dem Pulver, no stecke-n- r‘s im
        Ochs in d'Nas un blose so stark, dass ‘r könne, fur dass 's witt hinteri kummt. — Hann'r 's
        guet verstande, Vater Chrischtel? - </sp>
      <pb n="28"/>
      <sp>
        <speaker>D’r Chrischtennatz:</speaker> Un ebb! Diss wurd doch kenn Kunstück sin, dem Ochs
        diss Pulver in d’ Nas ze blose! — Ich wurr's 'm schun ninfajole! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Jo, Ihr han jo e guete Blosbalik. </sp>
      <sp>
        <speaker>D’r Chrischtennatz:</speaker> Diss will i meine. Un merci au. Ich wur die Sach ‘s
        nächst Mol in Richtigkeit bringe. Adje bienand. (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Adje Vater Chrischtel, kumme ball widder. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Pardon, patron'', um d'Redd nit ze ver- liere, derft ich Sie
        drum bitte, d'r Madame Ropfer die Sach vun unserer ,,demande'' glich vorzetraue, wenn sie
        erunterkummt ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> E so pressiert's nit. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Doch, doch, es pressiert, es pressiert „meme'' arri! (Madame
        Ropfer durch die Tür links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (zur Türe hinaus): Ammej, fäjt Sie m'r de Hoft noch guet,
        ehb dass Sie heimgeht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej</speaker> (von draussen): Ja, Madam! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (zur Türe hinaus): Jeanne, ze tummel dich doch, dü machsch
        uns sunsch noch de Zug verfehle! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,Pardon'', Frau, ‘s Jeanne soll noch e Moment drüsse bliewe. Ich
        hab d'r ebs arigs wich- tigs zu saaue, ebs, wie ‘s Jeanne nix angeht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Bon!'' — Jeanne, blieb noch e Moment drüsse. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> Oui, maman. (Madame Ropfer ist in- zwischen eingetreten. Albert
        verneigt sich. Madame Ropfer erwidert den Gruss.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Awer tummel dich, dü weisch es isch kenn Zitt ze verliere. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Enfin ... voilà ... il y a des mo- ments ... </sp>
      <pb n="29"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ze mach doch e Gottsnamme voran! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,C'est que c'est difficile.'' (Wendet sich zu Jules und Albert.)
        Mit eim vun Ejch zwei muess ich anfange, sunscht fallt sie in Ohnmacht ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ze tummel dich doch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Enfin'', mache m'r ‘s kurz, unser Com- mis, e braver,
        zuverlässiger Burscht ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Diss isch wohr! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Halt um d'Hand vun unserer Tochter an. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (zu Ropfer): Ja, un ich? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu Albert): Ja, warte Sie doch, einer nooch 'm andere. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Mon Dieu! Mon Dieu!'' (Sehr aufgeregt) Sie exküsiere,
        die Sach kummt m'r so unverhofft, grad im Moment, wie m'r abreise welle, ,,vous comprenez''
        ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> For's Wörtele Ja, wie mich glücklich tät mache, ze saaue, brücht
        m'r nit viel Zitt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Enfin'', Ihri ,demande'' ehrt uns ... Gewiss, Sie hann
        unseri ganz Sympathie, un ich glaub schun, dass Sie im Stand wäre, unsert Tochter glücklich
        ze mache. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (zu Ropfer): Ja, un ich? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ze warte Sie doch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> O, ,,merci'' madame Ropfer, for Ihri guete Wort. Wenn ich Sie
        recht versteh, ze derf ich mich also glücklicher Hochzitter nenne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Enfin — Eh bien, oui!'' Wiel m'r so pressiert sin un an
        d'Isebahn muehn, — ze will ich ja saaue, sunscht hätt ich mich natürlich nit so schnell
        decidiere könne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (umarmt Madame Ropfer): ,,Belle-maman!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (zu Ropfer): Ja, un ich? </sp>
      <pb n="30"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Sie sin leider Ze spoot kumme meh wie ein Hochzitter, diss geht
        nit! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (zur Türe links): ,,Jeanne, viens vite, vite!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (von rechts herein): ,,Oui, maman!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer :</speaker> ,,Une grande nouvelle!'' E grossi ,,nouvelle! Jeanne, ma
        fille'', m'r han dich verlobt! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (freudig): Ah! — Grad noch vor'm ver- reise?! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Un roth mit wem? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (freudig): Mit 'm Herr Dokter!? - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Non'', mit unserem Commis. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Mit 'm Herr Jules. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (enttäuscht): Ah! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (für sich): „Espoir!'' Noch isch d' Partie nit verlore! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „Embrassez-vous! Et dépé- chez-vous”, for dass m'r an de
        Zug kumme. (Jules umarmt Jeanne‚ die ihn willenlos gewähren lässt.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (für sich): ,,Espoir!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Offiziell mache m'r ‘s noch unserer Ruckkehr üs Bade-Bade. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Jeanne, diner Hochzitter un ich könne leider nit mit an de
        Isebahn, mir han noch wichtigi und pressierti Rezepter ze mache, Awer d'r Herr Dokter isch
        so artig und traat Ejch ’s Gepäck. (Al- bert verneigt sich.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Zue artig, Monsieur. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (tritt auf von links. Die Zeitung in einer Hand, er trägt
        ausserdem seine Reisetasche, den Schirm und die Schuhe. Er ist sehr aufgerest): Diss soll
        nix sin! Diss soll nix sin! </sp>
      <pb n="31"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Mon Dieu!'' D'r Unkel Anatol! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Jesses, der lebt. au noch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Grad les ich ewe do in dere Zittung, dass ‘s nächt newe mir
        gebrennt hett ... (setzt sich hin und zieht seine Schuhe an) un do d'rwaje muess ich uff d'r
        Stell heimfahre. Diss isch jetzt 's zweit Mol in zwei Johr. M'r brücht numme de Rucke ze
        verwende, un ‘s brennt newe-n-eim; sie schiene ‘s letscht Mol nit recht gelöscht ze han.
        Zittr'r zwei Johr saa ich in eim furt, es riecht noch brenzlich, awer ‘s hett niemes uff
        mich höre welle! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Mon Dieu!'' Hoffentlich isch sin Hüs nit au
        mitverbrennt! (Auch die übrigen An- wesenden zeigen Teilnahme.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Brüchsch kenn Angscht ze han, es isch e Zittung vun vor zwei
        Johr, wie ich im ze lese gän hab! — Uff die Art bring ich ne doch zuem Hüs nüss! Alli Mittel
        wie helfe sin guet! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Diss isch jetzt nit pitter! - ,,Et maintenant filons'', 's
        isch höchsti Zitt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (umarmt seine Frau und Tochter): ,,Au revoir, chère femme, au
        revoir, ma chère fille''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Ah, Ihr han's au schun gelese un fahre au mit? Diss isch schöen
        vun i, dass ‘r Ejre Unkel nit im Stich lon. (Umarmt Ropfer.) ,,Au revoir, Antoine!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gott sej Dank, alter Dirmel, dass ich dich los wurr. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (schüttelt ihm noch die Hand): „Au re- voir'', un merci au for
        dini guete Troschtwort, merci viel mol. (Alle ab, Anatol hinten drein. Jules und Ropfer
        ergreifen wieder den Mörser und stossen kräftig zu.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Gott sei Dank! Verlobt! Ver- </sp>
      <pb n="32"/>
      <stage> lobt! Armer Albert, dü thüesch m'r leid, awer ‘s g'schicht d'r grad recht! — Verlobt!
        Verlobt! </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Ich möcht jüxe un springe for Fraid! D'r Anatol furt!
        Mini Frau furt! Strohwittwer, himmlischi Müsik! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (durch das Schaufenster sichtbar, er ist total betrunken und
        singt): „As-tu vu la casquette, la casquette. As-tu vu la casquette du père Bugeaud! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfter:</speaker> Jesses d'r Schampetiss! Total betrunke! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (durch die Mitte herein): ,,Sabre de bois! Me voilà,
        patron!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Na, Ihr sehn jo widder e mol guet üs! Schamme-n-'r Ejch denn
        nit?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Pas d'offense, patron!'' — 's isch hitt e ,,journée
        historique''! Ich hab e-n-alter ,,com- pagnon'' vun d'r Crimée angetroffe. ,,Général'', saat
        'r zue m'r, hett'r zue m'r gsaat, ,,sais-tu que c'est aujourd'hui une journée historique''?
        Nundepip! Sa ich do! ,,Sacrebleu!'' Sa ich do, ,,une journée his- torique?! Faut arroser
        cela! Faut arroser cela!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, un d' Köffer, sin die furt?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Alles furt! — Alles b'sorit! - ,,Faut arroser cela, saat ‘r!
        — Weisch noch, saa ich 'm d'rno, wie d'r Napoléon IIl zue m'r gsaat hett: „Est-ce que
        Schampetiss Schneider est là? Si Schampetiss Schneider est là, la bataille peut com- mencer!
        — Si je me rappelle?! Hett-'r gsaat ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (entsetzt): Ja un d'Karte?! Was han ’r mit de Karte gemacht?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (aufspringend): Ja, redde, d' Karte, was han 'r mit de Karte
        gemacht? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Alles furt! Alles b'sorit! ,,Par rapport à la journée
        historique!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (Schampetiss von links anfassend): Furt?! Wie furt?! - </sp>
      <pb n="33"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (Schampetiss von rechts anfassend): Furt?! Wie furt?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, han 'r sie denn nit üsgedüscht am Schalter vun d'r Poscht?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (macht die Bewegung des Weg- werfens ): Nix ze Poscht! Nix ze
        Schalter! Pfft! Als in de Briefkaschte mit! Do wurd nix üsgedüscht, het als d'r Napoléon III
        g'saat. Pfft, als in de Kaschte mit! Als furt mit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Alli drejhundert?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Serviteur! Par rapport à la jour- née historique!” Zing!
        Zing! Als nin mit! „Elles voyagent! Elles voyagent!” </sp>
      <stage> (Ropfer und Jules wütend aui und ab.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Diss isch m'r jetzt e schöeni B'schee- rung! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Wenn's Susanne minni Kart be- kummt, mit 'm Stempfel
        vun d'r Apothek drowe, ze bin i verlore! Adje Partie! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (singend): ,,Elle est faite, la cas- quette, la casquette,
        elle est faite avec du poil de chameau.” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Chameau toi-même!'' Eim e so e Stoss ze liefere! Jetzt awer
        nüs, zuem Hüs nüs, als nix wie nüs! (Packt ihn auf einer Seite, Jules auf der anderen.) Nüs!
        Un kumme mir nimmi in’s Hüs erin! (Sie werfen ihn zur Türe hinaus.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej</speaker> (mit dem Besen von links, hat die letzte Szene überblickt): Gelte,
        Herr, er isch widder voll? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Jo, un wie! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Na, der soll ebs erlewe! (Eilt Scham- petiss mit geschwungenem
        Besen nach.) Wart numme! Dich will ich schun treffe! — (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (ganz geknickt): Diss soll jetzt nix sin! </sp>
      <pb n="34"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu Jules): Telephoniere schnell an d' Poscht, verlicht sin
        d'Karte noch uffzehalte! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (stürmt nach links ab): Wenn 's Gottes Wille wär! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Verdammti Affär! </sp>
      <sp>
        <speaker>Chrischtebür</speaker> (durch die Mitte herein, sein Ge- sicht ist weiss voll
        Puder, er hustet und pustet): Helfe, Herr Apotheker! Helfe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Was han ’r denn? </sp>
      <sp>
        <speaker>Chrischtebür:</speaker> Ich verstick, ich bekumm kenn Othem meh! Ich hab's ganz
        Pulver vum Ochs im Rache! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, han’r ‘s denn nit gemacht, wie ich g'saat hab?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Chrischtebür:</speaker> Doch, Herr Apotheker, awer d'r Ochs hett z'erscht geblose! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (von links): Ze spoot! Alli furt! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (auf einen Stuhl sinkend): Schoeni Affär! Schoeni Affär! </sp>
      <stage> Der Vorhang fällt rasch. </stage>
      <pb n="35"/>
      <head> 2. Aufzug </head>
      <stage> Zimmer neben der Apotheke, Vorn rechts und links je eine Tür. Hinten links eine Tür.
        Ungefähr in der Mitte der Wand rechts eine vorspringende Telephon- kabine; daneben, der
        hinteren Wand zu, ein Fen- ster. In der Mitte hinten eine Doppeltür. Der Raum ist gut
        bürgerlich möbliert. In der Mitte ein Tisch, dahinter ein Divan, links und rechts Stühle.
        Neben der Türe hinten ein kleines Tischchen, darauf ein zum Malen zurechtgestelltes
        Stilleben, davor, dem Fenster zu, eine Staffelei. Auf der Staffelei steht eine Leinwand, auf
        der das Stilleben skizziert ist. An den Wänden hängen Zeichnungen und Bilder, dar- unter ein
        Damenportrait. Wenn der Vorhangs in die Höhe geht, steht Ropfer mit mehreren Handwerkern vor
        der Mitteltüre hinten. </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Wie g'saat, ‘s isch e-n-Irrthum. Alles e-n-Irrthum. Diss sin
        alles alti Karte, wie 'r be- kumme han, un wie d’r simplicht Schampetiss in de Kaschte
        geworfe hett anstatt se-n-an d'r Poscht um- zetüsche. </sp>
      <sp>
        <speaker>Erster Handwerker:</speaker> ,,Enfin'', nix for unguet. </sp>
      <sp>
        <speaker>Zweiter Handwerker:</speaker> Ihr exküsiere, e-nander- mol widder. </sp>
      <sp>
        <speaker>Alle:</speaker> Buschur‚ Herr Ropfer! „Au revoir''‚ Herr Ropfer. (Die Handwerker
        ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (wütend auf und ab): So geht's jetzt in eim Stück furt de liewe
        lange Daa! Nix wie Hand- </sp>
      <pb n="36"/>
      <stage> werikslytt, Paket vun d’r Poscht, Depesche, Holz, Kohle, Lohkäs! Un d’rzue sin m'r
        mitte=n-im Sum- mer! Verdammti Karte! — (Er ergreift die Palette, die auf dem Stuhle liegt,
        der vor der Staffelei steht.) Un ich, wie mich eso g'frait hab, wieder emol nooch
        Hierzesluscht mole ze könne, ohne dass m'r mini Frau d'rin nin babbelt! </stage>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (von links mit einem grossen Stoss Briefe): ,,Patron'', do d'r
        Courier. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (die Palette wieder hinlegend): ,Bon'', allewaj widder e neji
        ,,surprise''! (Er liest den Cou- rier.) Ihre zehn Postkarten mit Bestellungen auf je hundert
        Blutegel erhalten, werde sofort die bestell- ten tausend Blutegel schicken .. E nundepip! E
        nundepip! Was soll ich mit töusig Bluetsüger an- fange? — (Weiterlesend.) Ihre unverschämte
        Post- karte erhalten, werde Klage einreichen; (weiter- lesend) Ihre liebenswürdige Einladung
        nehmen be- stens dankend an ... Innigstes Beileid ... Herz- liche Gratulation ... (wirft den
        ganzen Courier weg). Jetzt les ich schun gar nimmi wittersch, sunsch bekumm ich noch d'
        Gälsucht vor Aerjer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Der Stoss wurd uns noch e manchi ,,surprise'' bringe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Wenn ich denne Schampetiss unter de Finger hätt, ich glaub, ich
        thät ‘ne grad verkripple! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (durch die Mitte herein, ziemlich kleinlaut): „Bonjour'' im
        Herre! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ah! ,,Par exemple!'' Ihr han m'r jetzt grad g'fehlt! Welle-n-Ihr
        uff d'r G'stell mache, dass 'r widder nüskumme! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (zieht eine Karte hervor): Ei! Herr! Ihr han m'r jo e Kart
        g'schriwwe, dass ich widder kumme soll! ,,Parole d'honneur!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Oh, Ihr Ross Gottes am Palmsundaa! Ich Ejch gschriwwe? — Simpel
        dauwer! Han Ihr </sp>
      <pb n="37"/>
      <stage> Ejch denn nit saaue muehn, dass diss eini vun denne Karte isch, wie ’r in de Kaschte
        geworfe han? - Diss isch e Kart, wie ich Ejch vor zwei Johre g'schriwwe hab, wie ich Ejch
        nüsg'schmisse hab g'hett! — Oh, hätt ich Ejch numme nimmi genumme zellemols! </stage>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Ihr muen exküsiere, Herr, eso ebs soll nimmi vorkumme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Eh bien merci!” Einmol reicht! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Ihr müehn exküsiere, ich hab e bissele getrunke g'hett,
        ,,vous savez, par rapport à la journée historique''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> For uns isch diss au e ,,journée histo- rique''! G'soffe han ’r
        g'hett, e-n-alter Lump un Uffschnieder sin 'r! So, un jetzt nüs, nix wie nüs! Un kumme m'r
        nimmi unter d'Aue! (Drängt ihn zur Türe hinten, Schampetiss sträubt sich.) Nüs, oder ich
        schmiss Ejch nüs! ' </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (im Türrahmen): Oho! Diss loss ich mir nit g'falle! Wenn ich
        die Beleidigung uff mir sitze thät lon, ze thät sich d'r Napoléon III eijehän- dig im Grab
        erumdrähje un saue: ,,Schampetiss, ,,je ne te connais plus!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (wütend): Nüs, als nix wie nüs! (Schlägt ihm die Tür vor der Nase
        zu.) Nein, so e ,,toupet''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (durch die Mitte herein im Traueranzug. In einer Hand Reisetasche
        und Regenschirm, in der anderen einen Immortellenkranz): ,,Bonjour'' bi= samme! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer </speaker> (die Hände über dem Kopf zusammen- schlagend): Jesses, d’r
        Anatol! Au diss noch! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Une nouvelle tuile!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (Ropfer umarmend, dann sein Taschen- tuch herausziehend und seine
        Tränen trocknend): Liewer Antoine, ich hab Ejri Poschtkart bekumme, </sp>
      <pb n="38"/>
      <stage> dass d' Tante Aline g'storwe-n-isch: ich nimm recht Antheil, recht Antheil! Do hawich
        e-n-Immortelle- kranz mitgebrocht! — (Schluchzt laut.) Er hett acht Livre koscht. </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> E schöeni B'scheerung, e Kart, wie ich vor dreij Johre g'schriwwe
        hab! Küm haw ich ge- meint, ich hab’ ne zuem Hüs drüsse, ze-n-isch 'r widder do! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Die arm Tante Aline! — Ich hab’ z'erscht gemeint, die Tante Aline
        isch schun noch emol g'storwe vor drej Johr, awer 's macht nix, es macht eim doch allewyl
        widder Müehj. (Wischt sich die Tränen ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Jetzt fröuj ich eine Mensche, wie soll ich dem dauwe Möwel die
        Sach mit denne Karte- n-expliziere! (Brüllt) ‘s isch e-n-Irrthum! E-n=lrr- thum! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> So, diss frait mich. D' Hauptsach isch, dass sie nit hett liede
        müehn. (Setzt sich hin, öffnet seine Reisetasche und zieht seine grossen Pantoffeln an, wie
        im ersten Aufzuge.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Wenn der sich installiert, no kann's guet wäre! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Z'erscht will ich m'r ‘s emol bequem mache. Es geht nix üewer
        warmi Füess, D' Füess müess m'r warm halte, diss hett als schun miner Grossbabbe seli
        g'saat! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ei dü grosser Alledaa! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (über dem Anziehen der Pantoffeln): Ah, was i saaue will. Hör
        emol, Antoine, diss isch e schlechti Zittung, wie dü do hesch, es hett nit g'stimmt mit'm
        Brenne. E merkwürdigi Zittung, wie Sache drinne stehn, wo nit wohr sinn, oder wie d'
        Nouvelle zwei Johr noch de-n-andere bringt. - (Steht auf, sieht sich im Zimmer um und nimmt
        von dem Stilleben auf dem Tisch einen Apfel und beisst daran herunter.) </sp>
      <pb n="39"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Halt! Diss isch jo e ,,nature-morte'', wie ich mole hab welle! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (den Mund voll): ,,Elle est juteuse!'' Zue safti! (Geht mit dem
        Kranz und mit dem Handkoffer nach links hinten ab.) Zue safti. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Nein, ich bekumm als e grössere Wueth! Wenn m'r nit ierix e Licht
        finde, wo m'r denne tauwe Unkel mitschicke könne, ze bringe m'r ne nimmi zuem Hüs nüs! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (von links in Hemdärmeln): Do, d'r Schampetiss soll m'r denne
        Knopf an de Anglees nähje. Es schickt sich, dass eim kenn Knopf am Anglees fehlt, wenn m'r
        zue d'r Licht vun ere Tante geht. (Ropfer nimmt ihm den Rock ab. Anatol wie- der ab nach
        links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Bon!'' Jetzt wurr ich am End gar noch selwer denne Knopf
        annähje müehn! (Wirft den Rock auf einen Stuhl) ‘s isch m'r weiss Gift alles verleid! (Ab
        durch die Türe links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (aufgeregt auf und ab): Leb ich in ere Angscht, leb ich in ere
        Angscht. Wenn d' Susanne minere-n-Adress mit hett' bekumme Kart mini drowe, ze bin ich
        verlore. (Susanne und Madame Schmidt durch die Mitte herein. Susanne ist eine hübsche
        Erscheinung. Beide sind elegant angezogen. Jules, entsetzt, stösst bei deren Auftritt einen
        Schrei aus.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (heftig): ,,Ah! le voilà!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,En effet, le voilà!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (sich fassend, auf Susanne zugehend): ,,Susanne! Bonjour, ma chère
        Susanne! Quelle bonne surprise!'' Was e-n-angenehmi ,,surprise''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (vertritt ihm den Weg): Halt! ,,Impertinent‘‘! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): O weh! </sp>
      <pb n="40"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> So also, do hätte m'r Sie jetzt! Noch sechs Monet find
        m'r Sie endlich widder! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Awer, Madame ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Taisez-vous!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): ,,Mon Dieu'', , wenn d'r ,,patron'' kämt! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ze saaue, m'r geht uff Ame- rika! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich bin au ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Taisez-vous!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Un no nix meh vun sich höre ze lon. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ’s isch ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Taisez-vous!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (zu Madame Schmidt): Ze loss ne doch redde! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (zu Susanne): ,,Tais-toi! - (Drohend auf Jules zu) Diss
        Dür gehn Sie uns awwer nimmi durich! (Fur sich) Im Susanne soll’s nit gehn wie ‘s mir in
        mine junge Johre gange-n-isch, wo mir in Paris e Moler d' Hieroth versproche hett un am e
        schoene Daa heimlich verschwunde-n-isch! — Un es soll ihm au nit gehn, wie in minere Mamme,
        wie vum e Militär ang'schmiert isch worre! — Diss soll nit e Tradition wäre-n-in d'r Famili!
        — (Zu Jules) Ich wurr nit vum Fleck wiche, bis ich sicher bin, dass Sie mini Tochter
        hierothe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Awwer selbstverständlich, ich bin jo mit allem inverstande. (Für
        sich) Jesses, wenn d'r ,,pa- tron'' kämt! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Hörsch, ,,maman'', er isch ganz mit inverstande. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Diss wär noch schoener, wenn 'r nit mit inverstande wär!
        (Sie geht aufgeregt im Zimmer auf und ab. Plötzlich bleibt ihr Blick </sp>
      <pb n="41"/>
      <stage> auf einem an der Wand links hängenden Frauen- bildnis haften. Sie stösst einen Schrei
        aus und ver- rät grosse Autregung.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Was hann Sie, Madame? </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Was hesch, ,,maman''?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (deutet auf das Bild): ,,Mon Dieu! Mon Dieu!'' (Einer
        Ohnmacht nah.) Was isch diss for e Bild, wie kummt diss Bild do here?! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,Maman'', ze redd doch! Was hesch denn ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Ma fille, ma chère fille!'' (Für ‘sich) ,,Quel
        émotion!'' — (Zu Susanne) Diss isch min Portrait, wie ich zwanzig Johr alt bin gsin, un wie
        …, wie soll ich mich numme-n-üs- drucke? ... e gueter Friend vun mir gemolt hett in Paris
        ... e Friend, wie verscholle-n-isch ... Un jetzt find ich diss Portrait do widder. (Sie hat
        inzwischen das Bild von der Wand genommen und betrachtet.) Kenn Zwiefel: es isch's, es
        isch's! - (Zu Jules) Könne Sie mir verlicht saaue, wie diss Bild do here kummt? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich vermueth, es g'höert im ,,patron''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Guet, hole Sie mir uff d'r Stell Ihre ,,patron'' do here. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): ,,Mon Dieu!'' D'r ,,patron''! Diss thät grad noch
        fehle! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ich muess wisse, wo 'r diss Bild here hett. — ,,Allez,
        dépéchez=vous!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „C’est que, er isch verreist. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Verreist? — Furt? Do wich ich nit vum Fleck, bis ’r
        zeruck isch. Die Sach trifft sich so wie so guet. Ich wurr vun d'r Gelejeheit pro- fitiere,
        for üsserdem Noochforschunge nooch d'r Famili vun mim Babbe ze mache, wie üs dere Ge- jend
        stamme soll. Verlicht lebt noch iemes vun d'r Famili vun dem alte, würdige ,,général''. </sp>
      <pb n="42"/>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): D'Hoor stehn m'r ze Berri! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ich wich nit vun do, biss diss „mystère'' vun dem
        Portrait uffgeklärt isch. (Sie legt das Portrait auf den Tisch. Abgehend) ,,Mon Dieu'', wenn
        ich gar Nouvelle vun mim Antoine erfahre thät! ,,Je tremble d'émotion!“ — (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Diss kann guet wäre, wenn die do bliebt! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,Jules'', jetzt wie m'r ellein sin, un d' Mamme furt isch.
        Jules, ze welle mir uns in aller Ruehj üsspreche. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (in grosser Unruhe auf und ab): ,,C'est ça'', in aller Ruehj. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Vor allem, Jules, saa m'r, worum dass dü mir so lang kenn Brief
        g'schriwwe hesch ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (nach einer Ausrede suchend): 's Papier isch m'r üsgange ... awer
        gescht hawich m'r wid- der kauft, un morje hawich d'r e grosse, e lange, e nette Brief
        schriewe welle ... (Man hört Ropfer vor der Mitteltür schimpfen. Jules entsetzt für sich):
        Jesses, d'r ,,patron''! (Er verrät grosse Bestürzung.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Was hesch denn, Jules? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> G'schwind, Susanne! Kumm, tummel dich! (Er fasst Susanne beim Arm)
        G'schwind do in de Telephon! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Ja, awer worum denn? (Jules drängt sie in die Kabine.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Tummel dich! — ’s isch kenn Zitt ze ver- liere, d'r ... (sucht
        nach einer Ausrede) d'r Kon- trolleur vun de-n-Apotheke kummt ... un d'rno ... (Er hat
        Susanne in die Kabine gedrängt. Er schliesst schnell ab und steckt den Schlüssel ein. Jules
        trock- net den Schweiss von der Stirne.) Diss soll m'r jetzt nix sin! </sp>
      <pb n="43"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (tritt durch die Mitteltür ein. Er spricht zur Türe hinaus): Wenn
        ich Ejch doch saa, ich hab kenn Kohle b'stellt, ‘s isch e-n-Irrthum! (Schlägt wütend die
        Türe zu.) Nierix kenn Ruehj. Uewerall wurd m'r verfoljt. (Er geht auf die Staffelei zu und
        will die Palette ergreifen, in demselben Moment klingelt der Telephon.) ,,Bon'', jetzt
        telephoniert's widder! (Will auf den Telephon zu) Was wurd jetz widder los sin?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (vor Entsetzen zitternd): Nix‚ „patron''‚ sicher nix‚ 's isch for
        mich. (Schlüpft eilig in die Telephonkabine.) Sie ) exküsiere! (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (verwundert): Ich weiss gar nit, wie m'r min Commis vorkummt. (Er
        erblickt das auf dem Tisch liegende Bild. Er nimmt es in die Hände.) ,,Tiens'', wie kummt
        jetzt diss Bild do erunter? (Betrachtet es innig und seufzt tief auf.) Wenn ich an die Zitte
        zeruckdenk, wo ich diss Bild gemolt hab un als Moler Antoine Müllère ‘s ,,Quartier Latin''
        unsicher gemacht hab! — Armi Susanne! Was muess üs dir worre sin? — (Küsst das Bild) 's isch
        e liebs Maidel g'sin! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (durch die Mitte herein. Freudestrahlend erblickt sie die
        Szene): ,,Mais oui, c'est bien lui! (Freudig) Antoine! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (sich umdrehend und beinahe in Ohn- macht fallend) ,,Mon Dieu!...
        su ... su... Susanne, bisch dü's oder isch's din Geischt?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Antoine! Mon cher An- toine!'' Ja, ich bin's! (Umarmt
        ihn stürmisch.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Diss hett jetzt grad noch g'fehlt! — Un d'r ander im
        Telephon! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Endlich! Endlich! Find m'r sich widder. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, endlich find m'r sich widder! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Gelt, was e Glüeck?! </sp>
      <pb n="44"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „En effet'', was e Glüeck! — (Für sich) „Bigre! Bigre!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Es gitt doch noch e Vor- sehung! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gewiss gitt's eini! Gewiss! — (Für sich) Un d'r ander im
        Telephon! (Stellt sich mit dem Rücken an die Telephontür, sucht mit der Hand den Schlüssel,
        jedoch ohne Erfolg. Er schaut nach dem Schlüsselloch. Für sich) Der Simpel hett de Schlüssel
        mit nin genumme! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Miner erscht Gedanke isch gsin, wie ich dich do erblickt
        hab, dir ordentlich de Marsch ze blose, wie ich dich awer do betracht hab, wie dü do min
        Bild verschmutzt hesch, do hawich g'sehne, dass dü mich noch gern hesch un alli ,,rancune''
        isch vergesse g'sin. Ah, was ich fröuje hab welle, — richtig, was machsch denn dü do in
        dere-n-Apothek? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ah, ich hab, ich bin ... ich mol do bie mim Unkel, e zue e
        charmanter Mann, e Frind vun d'r Kunscht. De gröschte Teil vum Johr bin ich do, jetzt bin
        ich zuem Exempel do, un dorum isch din Bild au do. — (Für sich) ,,Quelle aventure! Quelle
        aventure!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ich kann's als noch nit fasse. O dü min liewer Antoine!
        (Umarmt Ropfer, der alles mit sich geschehen lässt. Er steht so, dass er mit dem Fuss die
        Türe der Telephonkabine zuhalten kann.) So, Antoine, un jetzt welle m'r e bissel ge-
        muethlich zamme sitze. (Will ihn von seinem Platz fortziehen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Oh, non'', loss. Ich bitt dich, loss mich do an dem Plätzel, do
        steh ich am liebschte, wenn ich mich unterhalt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (zärtlich): Wenn ich's awer han will, dass dü züe mir
        sitzsch! — Ze kumm doch. (Sie zieht ihn zu sich auf den Divan.) </sp>
      <pb n="45"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (folgt willenlos, er verliert die Tür je- doch keinen Augenblick
        aus den Augen. Für sich): E schoeni Affär! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Hoffentlich kumme jetzt noch schoeni Däj für uns. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja gewiss, hoffentlich ... 's isch ze hoffe ... m‘r welle's
        hoffe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Dü bisch doch noch leddi! Dü hesch mich hoffentlich nit
        hintergange-n-un hesch gar e-n-anderi genumme?! Diss thät ich dir nie ver- zehje! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja gewiss, ich bin noch leddi, selbstver= ständlich bin ich noch
        leddi ... (Für sich) Do brock ich mir e schöeni Sauce in! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Leddi?! — Leddi?! Un ich au! (Umarmt Ropfer) Jetzt kann
        alles noch guet ware! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gewiss ... Ja, jetzt kann alles noch guet wäre! (Für sich) E
        schöeni B'scherung. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Gell, Antoine, jetzt hierotsch dü mich? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Awer selbstverständlich ... natier- lich ... gewiss ... hieroth
        ich dich. Ich hab m'r ‚‚même'' in letschter Zitt so manichsmol for mich g'saat: Wenn ich
        numme wuesst, wo mini Susanne isch, jetzt wär ich im schöenschte-n-Alter for ze hierothe ...
        (Für sich) ,,Mon Dieu, quelle aven- ture!” (Er schaut sehr unruhig nach dem Telephon.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Jetzt welle m'r unsere-n-alte Traum wittersch spinne ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zerstreut): Ja, spinne ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (zu Ropfer, der sehr zerstreut ist): Ze pass doch uff, dü
        hörsch jo gar nit, was ich saa. </sp>
      <pb n="46"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (auffahrend): Doch, doch, m'r welle wit- tersch spinne hesch
        g'saat, e Spinnerej anfange ... (Trocknet sich den Schweiss von der Stirne.) ,,Dieu! que
        j'ai chaud!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Was e Glüeck, dass ich frej bin, un dass miner erscht
        Mann g'storwe-n-isch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ah, dü bisch g’hieroth g'sin! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Was hawich mache welle, ich hab e brave ,,garçon de
        café'', e Namesvetter vun mir, kenne lehre, mir han e bayerischi Bierwirt- schaft mitnander
        ang'fange, han ,,fortune'' gemacht, un d'rno isch 'r an ere Läwer-Krankheit g'storwe. — Er
        hetlt e zue e guets Herz g'hett! Mir han e grosses Vermöje gemacht, Kinder han m'r kenni
        g'hett, so dass ich alles g'erbt hab un im Stand bin, dinere Tochter glich Hunderttöussig
        mitzegän. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> (bestürzt): Wieso? — Minere Tochter? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,C'est juste!” Diss weisch dü jo gar nit. Dü hesch e
        Tochter. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (verblüfft): Ah ... zellewaj?! ... Ah?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Oder besser g'saat, mir zwei han e Tochter. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (spurlos): So? — E To... Tochter?! — Mir zwei han e Tochter?! —
        (Für sich) E schöeni B'scherung! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ja gewiss, küm hesch dü mich verlon g'hett, ze hawich dir
        e netts kleins Töchterle, g'schenkt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> So, so? - - - G'schenkt? — Diss isch jetzt emol e schöens
        G'schenk! (Für sich) ‘s kummt als besser! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ich hab diss Kind do im El- sass bie Verwandte uffzehje
        lon. — Awer was hesch dü denn, dü schiensch dich jo gar nit ze fraje? - </sp>
      <pb n="47"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Oh, doch, doch! „Au contraire!'' Diss wär noch scheener‚ wenn ich
        mich do nit fraje thät. Do müesst einer schöen difficil sin, wenn ‘r sich do nit fraje thät.
        (Heuchelt eine grosse Freude.) O, wie fraj ich mich, dass ich e Tochter hab! (Für sich) Wenn
        sie nur biem Gügsel wär! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (mit dem Kranz von links): Ich hab litte höere, demnoch schient
        die Licht glich ze sin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Sapristi, der hett grad noch g'fehlt! - (Anatol vorstellend) Do
        d'r Apotheker, d'r Herr Ropfer, miner Unkel, e charmanter Mann, e-n- artiger Mann, e
        prächtiger Mann. (Für sich) Wenn ‘ne numme d'r Deifel hole thät! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Enchantée!” (Verneigt sich.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Ah, allewej iemes üs d'r Famili. (Um- armt Madame Schmidt) Ich
        nemm recht Anteil, e züe e trüriger Fall ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (zu Ropfer): Wie meint ’r diss ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Er isch e bissel lätz, awer sunsch isch 'r recht. — ‘s isch iemes
        gstorwe-n-in d'r Famili, un er halt dich for e Verwandti. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> D' Hauptsach isch, dass sie nit liede hett muehn. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): E heiliger Bimbam! — (Zu Madame Schmidt) Er hört e
        bissel uewel. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Wie ‘s schient e bissel viel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (zu Madame Schmidt): Ja, ich will doch g'schwind gehn mini Schueh
        anzeje. Wenn Sie mir G'sellschaft leischte welle, Madame, ze soll's mich fraje. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (zu Ropfer): ,,Eh blen merci!,, F schöeni Inladung! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> M'r könne d'rbie vun dere-n-arme Tante Aline redde. </sp>
      <pb n="48"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Muesch acceptiere, er isch arig em- pfindlich. </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (öffnet die Türe links und läd mit einer Handbewegung Madame
        Schmidt ein, vorzugehen. Ropfer drängt Madame Schmidt hinein): E zue e trüriger Fall! (Geht
        Madame Schmidt nach.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (nimmt ein Fläschchen aus der Tasche): Vorsichtshalwer will ich im
        Unkel Anatol diss Fläschel Schlofelexier ninstelle. Nit dass 'r üs d'r Schuel babbelt.
        Trinke wurd ’r ‘s schun, diss weiss ich! (Ab nach links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (streckt den Kopf aus der Telephonkabine heraus): D' Luft isch
        rein! (Er spricht in die Kabine hinein) Wart noch e bissel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (tritt von links auf und spricht in das Zimmer hinein): Ich kum
        grad widder. (Er schliesst die Türe ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Jesses, d'r ,,patron''! (Er schliesst die Kabine ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (tritt durch die Mitte auf): ,,Bonjour'' biesamme! (Jules und
        Ropfer drehen sich zusammen um und sind unangenehm überrascht.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): ,,Bigre!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> (für sich): Nundepip! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Nit wohr, Ihr sin ganz verwundert, mich schun widder do ze sehn? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,En effet''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich hab gemeint, dü bisch in Bade-Bade? </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Diss bin ich au g'sin. Wenn ich so schnell widder kumm, ze het
        diss sin ganz eijethüem- lich Bewandnis. E wichtgi Angelejeheit füehrt mich do here. — Sie
        erlauwe doch, dass ich mich setz, um lhne die Sach vorzetraue. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, gewiss, — (Für sich) Un d'ander do drinne! </sp>
      <pb n="49"/>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Selbstverständlich. (Für sich) Un d’ Su- sanne im Telephon! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> ,,Enfin'', wie Sie wisse, bin ich gescht mit d'r Madame Ropfer un
        mit d'r Mademoiselle Jeanne uff Bade-Bade g'fahre. (Es klopft links und rechts. Ropfer und
        Jules suchen durch starkes Husten die Aufmerksamkeit Alberts abzulenken. In der kommenden
        Szene, sind Ropfer und Jules sehr zerstreut und schauen beständig, der eine auf die Türe
        links, der andere auf die Türe rechts.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> ,,Tiens'', ich glaub ihr han de Hüeschte? Soll ich 'ne ebs
        verschriewe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Vous plaisantez!'' — E Dokter im e-n- Apotheker ebs
        verschriewe! (Lacht gezwungen, Jules stimmt mit ein.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Wie Sie meine. — (Fortfahrend) Selbst- verständlich bin ich uff
        dere Fahrt arig betrüebt un tiefunglücklich g'sin. Worum, diss wisse Sie jo, Herr Ropfer. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (sehr zerstreut): ,,Parfaitement.'' - </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Bald hawich awer bemerkt, dass Ihre Tochter ewe so unglüecklich
        isch gsin, wie ich, un ich hab. g'sehn, wie Sie Miehj hett g'hett, ihri Thräne
        ze-n-unterdrucke. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ''Parfaitement''... </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Do hawich m'r vorgenumme, ,,à tout prix'' ze versueche, mit d'r
        Mademoiselle Jeanne ellein ze redde. Durch g'schickts operiere, Herr Ropfer ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (auffahrend aus seiner Zerstreutheit): Operiere? ... Ah Sie han
        operiert? ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (desgleichen sehr zerstreut): Dü bisch noch allewyl e gueter
        Operateur g'sin ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (fortfahrend): Isch’s m'r gelunge‚ mine Plan üszefüehre. Un in dem
        „entretien'' hawich no </sp>
      <pb n="50"/>
      <stage> zue minere grosse-n=Uewerraschung vun Ihrer Tochter erfahre muehn, dass sie
        todunglüecklich wär, wenn sie minne Friend Jules hierothe muesst. </stage>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (auffahrend): ,,Parfaitement, parfaite- ment''... </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (nachsprechend): ,,Oui, parfaitement,,... </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (fortfahrend): Ze glicher Zitt han mir zwei, lhri Tochter un ich,
        uns ‘s Herz üsgeleert. (Mit Feuer) Mir han uns gern, un sin fescht ent- schlosse, unser
        Glüeck mit alle Mittel ze-n-er- kämpfe! — Un mini Fröuj isch jetzt die, wie stelle Sie sich
        jetzt zue dere Sach, Herr Ropfer? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (auffahrend): Wie meine Sie? - </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> ,,Enfin'', ich mein, wells dass Ihri An- sicht, Ihri Meinung
        isch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ah? — Mini Meinung?! — Mini An- sicht?! — „Eh bien,, ... ich bin
        ganz vun lhrer Meinung ... (Für sich) Kenn Ahnung! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Sie sin vun unserer Meinung, sie gän uns also recht? — Oh merci
        vielmol, Herr Ropfer! Merci! (Schüttelt ihm kräftig die Hände. Zu Jules) Un dü Jules? Was
        saasch dü d'rzue? Gibsch dü uns au recht? — (Es klopft links und rechts.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (sehr laut, um das Klopfen zu übertönen): Ja, gewiss, gewiss, hesch
        recht ... Selbstverständ- lich hesch dü recht ... (für sich) Kenn Ahnung! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (sehr laut): Natierlich han Sie recht, selbstverständlich han Sie
        recht ... (Es klopft stärker links und rechts.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> ,,Patron'', ich glaub es hett geklopft. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (hustend): Ich hab nix g'höert. - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ich au nit! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Herrschaft, min ,,patron'' schient taub ze sin! — Gott
        sej Dank! </sp>
      <pb n="51"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Himmelgalee, isch min Com- mis taub! „Heureusement!''
        (Es klopft erneut sehr stark, zuerst links, dann rechts.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (erhebt sich): Es klopft ganz sicher do im Telephonkaschte. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (krampfhaft lachend): Diss isch guet! Diss isch guet! Ich hoer nix!
        - </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Do will ich doch selwer sehn, ich lid doch nit an Hallücinatione. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (ihn unter dem Arm haltend krampfhaft Iachend): Diss isch jetzt
        guet! Diss isch jetzt guet, im Telephon klopft m'r doch nit, im Telephon tele- phoniert m'r!
        (Ropfer lacht mit.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Un jetzt klopft's do driwwe, ich will doch gehn löuje. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (ihn auf der anderen Seite unter dem Arm fassend): Diss isch jetzt
        nit bitter, üs'm Newets- zimmer! — Diss sin allewäj Klopfgeischter! — Herr Dokter, ich weiss
        nit wie Sie m'r vorkumme. Diss sin jo ganz verdächtigi Symptome! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Dü hesch au so e rothe Kopf. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Jetzt weiss ich selwer nimm, woran dass ich bin. Sott am End
        d'Uffrejung? — ,,Mon Dieu?'' (Es klopft wieder) Diss isch doch sicher ge= klopft?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ich hör als noch nix. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich au nit. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (will sich mit Gewalt los machen): Ich muess sehn. (Ropfer und
        Jules lassen ihn nicht frei, drehen ihn um und führen ihn zur Mitteltüre.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gehn m'r nüs in de Garte! In d' frisch Luft. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Jo in d'frisch Luft! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Armer Dokter! </sp>
      <pb n="52"/>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Armer Friend! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Zue merikwuerdig! zue merikwuerdig! (Er wird zur Türe
        hinausgedrängt. Alle drei durch die Mitteltüre ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (durch die Türe von links, er ist angetrunken. Er trägt hohen
        Hut und schwarzen Anzug. Die Brust ist mit zahlreichen Orden be- deckt): ,,Ventrebleu!''
        Niemes do? — Wo isch d'r ''patron'' ? Dem will ich saaue, was d’ Biere koschte! Dem will ich
        zeije, dass sich d'r Schampetiss Schnei- der nit alles g'falle losst! — ,Patron! Patron!''
        (Ab durch die Mitte. In demselben Augenblick treten Ropfer und Jules von links und rechts
        auf und zwar so, dass sie sich zuerst den Rücken zuwenden.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Uesgewitscht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Durichgebrennt! (Beide drehen sich um und sind verblüfft, sich zu
        sehen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ah! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ah! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ich hab min Nastuech leje lon. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich mins au. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Tiens'', do hawich ’s jo im Sack. (Lach.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Tiens'', ich jo au. (Beide lachen krampf- haft. Es klopft, keiner
        von beiden reagiert.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gehn m'r widder zue dem arme Dokter. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Die Sach isch m'r verdächti mit'm. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> (abgehend): Nee, so taub ze sin! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (abgehend): Nee, so taub ze sin! (Beide fassen einander unter die
        Arme und gehen durch die Mitte ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (tritt von rechts auf): Nit do? Ei, wo sin sie denn anne
        gewitscht? Viellicht sin sie im Garte. </sp>
      <pb n="53"/>
      <stage> (Ab durch die Mitte. Ropfer und Jules treten wieder so auf wie vorher durch die Türen
        rechts und links.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (ärgerlich für sich): ,,Bigre!'' Schun wid- der d'r Commis! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (desgleichen): Dummer Stoss! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (durch die Mitte herein): ,,Ah, vous voilà?!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (Schampetiss erblickend): Der hett grad noch g'fehlt. (Zu
        Schampetiss) Was welle=n-Ihr do in dere Maskerad ?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Was ich will?! — Ich fröuj Ejch, ob lhr mir kenn Exküse
        welle mache, waje dere B'handlung vun ewe?! — ,,Si non'', ze forder ich Ejch uff's Duell!
        Ich bin diss im Napoléon III un minere Reputation schuldi! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ich glaub Ihr sin verruckt! — Ihr sotte- n-Ejch schämme, e so mit
        Medaille-n-rumzelaufe, wie 'r nie verdient han. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Une nouvelle insulte! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Alli Welt weiss jo, dass 'r numme-n- „infirmier'' sin gsin, un
        nit emol e Flint hewe könne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Oho! — ,,Sabre de bois!'' Die Orde hett m'r d'r Napoléon III
        eijehändi ang'hefft un hett zue mir g'saat: ,,Voilà pour toi, Schampetiss, tu as montré du
        courage comme un lion'', dü hesch dich gewehrt wie e Leeb! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> (durch die Mitteltüre herein, sie ist sehr aufgebracht): Ah, do
        bisch, alter Lump?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Vieille folle!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Wer isch voll?! — Dü bisch voll! (Geht auf ihn zu mit drohender
        Geberde.) Wart, ich will dir am Werdaa in de Sundaakleider erum- laufe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (flüchtet vor ihr): ,,Sauve qui peut, </sp>
      <pb n="54"/>
      <stage> la bataille est perdue!'' (Ab durch die Mitte. Es klopft links und rechts.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Ihr exküsiere (selzt sich), ich muess mich e bissel setze, ich
        kann nimm schnüfe vor Aerjer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): E Mildebickel, un d'ander do drinne! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Sapristi! Un d' Susanne im Te- lephon! — (Ropfer
        ergreift Ammej links, Jules rechts unter dem Arm.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Wenn 'r nimmi schnüfe könne, do isch's am beschte, Ihr gehn an d'
        frisch Luft. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, an die guet frisch Luft. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Wie 'r meine ... Awer gelte, Herr, Ihr nemme de Schampetiss
        widder? - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja gewiss, awer z'erscht an d' frisch Luft ... (Ropfer und Jules
        mit Ammej durch die Mitte ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (von vorn links hereintretend): ,,Décidé- ment'' sie sin nierix
        meh zu finde! E Gottsnamme denn, ich weiss jo, was ich wisse will, ze reis ich ab, ohne ,,au
        revoir'' ze saaue. (Durch die Mitte ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (schnell von rechts): Gott sej Dank, d'Am- mej losst 'ne nit los,
        Jetzt g'schwind erüs mit ere. (Schliesst die Telephonkabine auf. Ropfer wie vor- her von
        links) Nundedje, d'r ,,patron''! (Versteckt sich schnell im Kasten.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Abg'streift, jetzt schnell erüs mit ere. (Scliesst die Türe
        hinten links auf, schlüpft schnell hinein und streckt sofort den Kopf wieder heraus. Jules
        streckt in demselben Augenblick den Kopf aus der Telephonkabine.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (Ropfer erblickend, für sich): Sapristi, verratzt! </sp>
      <pb n="55"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Nundedje! Als d’r Commis! - (Zu Jules) Was mache Sie
        denn im Telephon? (Man hört Susanne energisch schimpfen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich telephonier ... Sie höere jo‚ 's tele- phoniert. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (im Telephon): ,,Voyons'', ze loss mich doch endlich emol erüs! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (hinter Ropfer): ,,Voyons, An- toine!'' Ze mach doch
        endlich uff! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (die Türe aufdrückend, heraus): M'r verstickt jo do drinne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (zu Ropfer, der sprachlos ist): E Cousine, mini Cousine ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (durch die Türe links herein): ,,Antoine, voyons'', was
        hett denn diss alles ze beditte?! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu Jules): E Cousine, mini Cousine... </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (auf Madame Schmidt zu): ,,Te voilà enfin, maman!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (lässt sich sprachlos auf einen Stuhl fallen): ,,Ma ... Maman!''
        Na, jetzt kann's guet wäre! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Wo bisch denn so lang gebliwwe??! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Do drinne hawich im Apo- theker, im Herr Ropfer,
        G'sellschaft leischte muehn. E grässlicher Mensch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> (für sich): Wie, was? Im Herr Ropfer? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> Do d'r Herr Müller hett m'r ne vorg'stellt ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> D'r Herr Müller?! - (Für sich) Isch denn alles confüs?! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu Jules): Ja, ich d'r Herr Müller, mini Wenigkeit d'r Herr
        Müller, hett d' Ehr g'hett, dere Madame, de Herr Ropfer, mine Unkel Ropfer, de </sp>
      <pb n="56"/>
      <stage> Apotheker Ropfer vorzestelle ... (Wischt sich den Schweiss von der Stirne.) ,,Que j'ai
        chaud!'' </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> E schoeni Ehr, mit eme Herr zamme ze sitze, wie eine ken
        Silb versteht, sini ,,chaussettes'' in Gejewart vun Dame changiert, d'rno e Flacon leert, wo
        drowe steht Ropfers Schlaf- elexier, un glich druff schnaricht wie e Ratz! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Gott sej Dank, er hett's ge- trunke! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Enfin'', redde m'r nimm d'rvun. M'r han Wichtigeres ze
        thuen wie diss. - (Zu Susanne) ,,Susanne, ma chère fille'', ich hab d'r e grossi, grossi
        ,,surprise'' ze mache... </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> „Maman?!''- </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): E netti „surprise''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Denk dir numme, Susanne, diner verscholle Babbe isch nit
        tot, er lebt un isch widder g'funde. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,Pas possible, maman!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Un doch isch's so, ,,ma fille, ton père le voilà!” —
        (Deutet auf Ropfer.) ,,Susanne, embrasse ton père!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (Ropfer umarmend): ,,Papa, cher papa!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Jetzt wurr ich ganz maschucke! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> E glüecklicher Zuefall hett uns hytt widder zamme
        g'füehrt, un am nämliche Daa, wie dü un diner Hochzitter, wäre au mir zwei mitnander vor
        de-n-Altar trette. Au mir zwei wäre hierothe, (Zu Ropfer) Gell, Antoine? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gewiss ... m‘r wäre hierothe ... (Für sich) Dummer Stoss! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): D'r „patron'' hierothe?! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (zu Jules): „Et de ce-fait” wurd d'r Herr Müller Ihr
        Schwejerbabbe, Monsieur Jules. </sp>
      <pb n="57"/>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ah ... miner Schwejerbabbe?! ... Ari angenehm ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Monsieur Jules, embrassez votre beau-père''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (Ropfer umarmend): Verroth mich nit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Un Ihr mich au nit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (sich die Tränen abtrock- nend): Ich bin gerüehrt. (Zu
        Ropfer und Jules) So, un jetzt schlaa ich Fjch vor, dass m'r diss Widder- sehn mitnander
        fiere un e netti Pläsierreis mitnander mache. - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, mache m'r e Pläsierreis, e netti Pläsierreis ... (Zu Jules)
        No schiewle m'r se-n-ab. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, mache m'r e Pläsierreis, reise m'r glich ab. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,C'est ça''. reise m'r glich ab. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> (freudig): O, diss wurd schöen wärel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> „Ce sera charmant!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Splendide!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Superbe!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> 's nettscht isch, m'r gehn uff Bade-Bade. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer Jules</speaker> und (entsetzt): Uff Bade-Bade?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ja, ich hab so wie so schun e Zimmer reserviert im Hotel
        ,,Zuem stolze Hahn''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Jesses, im Hotel vun minere Frau! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Diss thät grad noch fehle! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Reflexion faite, non, bliewe m'r liewer do. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, bliewe m'r liewer do. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Es wär gemuethlicher, lieblicher, in- timer. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Charmanter, angenehmer, ruehiger! </sp>
      <pb n="58"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Natierlich, wohne-n-'r do in mim Hüs. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Wie. in dim Hüs? Ja, g'hört’s nit im Apotheker? ! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Natierlich nit, diss heisst, do d'r ,,rez- de-chaussée'' g'hört
        im Apotheker, un d'r erscht Stock g'hört min. Ja, un ich thät mich üewerglüeck= lich
        schätze, Ejch do loschiere ze könne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> O ja, Sie thäte uns e grossi Fraid mache. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, e grossi Fraid! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Guet, inverstande, wenn m'r Ejch e Fraid d'rmit mache
        könne, ze bliewe m'r natierlich do. Vor allem will ich awer glich ins Hotel gehn un saaue,
        dass m'r d' Köffer do here schickt. ,,A tout à l'heure!” (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Un ich thät zue gern unseri Zimmer sehn. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Monsieur Jules, wenn Sie d' ,,honneurs'' mache welle. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Recht gern. (Jules und Susanne ab durch die Mitte.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Nee, so e-n-,,aventure'', diss soll m'r jetzt nix sin! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (durch die Mitteltüre zurück): Do e drin- gendi Depesch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> E Depesch?! (Oeffnet die Depesche und sinkt niedergeschmettert
        auf einen Stuhl.) Mich trifft d'r Schlaa! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Was isch? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> E Depesch vun minere Frau, sie kummt mit 'm nächste Zug. (Gibt
        Jules die Depesche.) Do, lese. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (lesend): Deine Karte von schwerer Er- krankung Tante Amelie
        erhalten, komme mit näch- stem Zug zurück. (Lässt sich ebenfalls auf einen Stuhl fallen.)
        ,,Mon Dieu, quelle tuile! Quelle tuile!'' </sp>
      <pb n="59"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (wütend aufspringend): E Kart, wie ich vor zwei Johr g’schriwwe
        hab! — Denne elende Schampetiss bring ich noch um! Ich bin fütti! Ka- pores! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> De Mueth nit sinke lon, ,,patron''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ihr han guet redde! De Mueth nit sinke lon! Was mache?! Wenn mini
        Frau kummt und find so e-n-Inquartierung! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Patron'', d' Flucht wär 's einzigscht Mittel minere-n-Ansicht
        nooch </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,C'est ça'', flichte m'r! Mache m'r emol vor allem d'
        Rolläde-n-an d'r Apothek era und d’ Apothek zue, un no los, nix wie los! Kumme Sie, helfe
        Sie, for dass ‘s schneller geht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Oui, patron''. (Beide von links ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (die Mitteltür öffnend. Zwei Männer bringen einen grossen Koffer
        herein.) So, stelle Sie denne Kuffer vorläufig do anne. (Der Koffer wird hinten rechts der
        Türe gestellt.) Un merci au. (Die beiden Männer treten wieder durch die Mitte ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (kommt mit Jules von links zurück, beide sind unangenehm
        überrascht beim Anblick Susannes): Sapristi! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Ze spoot! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Do isch d'r Kuffer schun. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> in grosser Aufregung durch die Mitte): ,,Mes amis, mes
        chers amis!” Es g'schehn doch noch Zeiche-n-un Wunder! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer, Jules Susanne:</speaker> und Was isch g'schehn?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Mache-n-Ejch uff e grossi, grossi ,,surprise'' g'fasst! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Do krej i schun e Schrecke! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Denke numme, ich hab 'ne widder g'funde. </sp>
      <pb n="60"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer, Jules Susanne:</speaker> und Wenne? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Mine verschollene Babbe, de französche ,,général''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Heiliger Bimbam! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Pas possible?!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,Grand-papa?!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ja, denke numme, wie ich ewe vum Hotel kumme bin, do
        kummt e Mann uewer d'Stross, e stattlichi, militärischi Erschienung, ganz wie ich m'r als
        mine ,,papa'' vorg'stellt hab. Mit Orde-n-un Ehrezeiche uff d'r Bruscht! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (aufgerest): Wittersch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ich hör, wie einer ‘m zue- rueft: ,,Salut général''! Ich
        hab also gewüesst, ‘s isch e ,,général''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer Jules</speaker> und (entsetzt für sich): Jesses, d'r Schampetiss! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ich nemm m'r e Herz, geh uff ne zue un saa zuem: ,,Vous
        excusez, général'', „Faites toujours, Madame'', gibt 'r mir höflich zuer Antwort. ,,lch
        sieh,'' saa ich wittersch, ,,dass Sie d'Medaille vun d'r ,,campagne d'Italie'' han; miner
        Babbe hett au d' ,,campagne d'Italie'' mitgemacht, wie m’r als mini Mamme verzählt hett''. —
        ,,Ventre- bleu! Wie hett 'r g'heisse?'' saat 'r do. ,,Jean-Bap- tiste Schneider'', giewich
        'm do zuer Antwort. ,,Was?'' saat 'r do, „do bisch dü am End gar d' Dochter vum Schosephin
        üs Schlettstadt?!'' — ,,Bien sûr, diss bin ich.'' — Ein Wort hett's ander gän, er hett ‘s
        Portrait b'schriwwe vun minere Mamme, wie ich do im Medaillon hab. Kurz, es hett sich erüs-
        gstellt, dass der würdig ,,général'' miner Babbe isch. — ,,Babbe!'' hawich zuem g'saat. —
        ,,Ma chère fille!” .hett ’r m'r zuer Antwort gän, hett sini Aerm üsg'streckt, un mit Thräne
        in de-n-Aue han m'r uns embrassiert. (Wischt sich eine Träne ab.) </sp>
      <pb n="61"/>
      <sp>
        <speaker>-61- Ropfer</speaker> (abseits): Verdammter Schampetiss! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (desgleichen): Nundedies Schampetiss! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Mir han üsgemacht, dass m'r jetzt mintander läwe wäre. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): ‘s kummt als besser! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ich hab ‘ne do here b'stellt, er wurd glich kumme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Ich fraj mich, 'ne kenne ze lehre! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (entsetzt): Do here?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Er will numme noch sini Frau, ,,la générale'',
        preweniere. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): E heiliger Strohsack! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Er hett z'erscht nit recht kumme welle. Wie 'r awer
        g'höert hett, dass ‘r mine Hochzitter un de Hochzitter vum Susanne do kenne soll lehre, ze
        hett 'r sich doch decidiert. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Enfin'', es thät mich selwer fraje... awer es geht nit ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Nein, es geht nit ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (schaut auf die Uhr): Ich muess furt, m'r muehn furt, mit 'm
        nächste Zug furt ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, m'r müehn furt ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt Susanne:</speaker> und Ja, worum denn ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ei ... grad ewe hann m'r erfahre, dass im Hüs newetsan d'
        Barble=n-üsgebroche sin ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (entsetzt): ,,Mon Dieu! Mon Dieu!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, d'elementarscht Vorsicht schriebt uns vor, ze flichte. M'r han
        d'Apothek schun zue- gemacht! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, ze flichte, so schnell wie möjlich ze flichte. — (Ropfer und
        Jules eilen der Türe zu.) </sp>
      <pb n="62"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Halt! Ze warte awer doch wenigstens, bis d'r Babbe do
        isch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (stolz hereintretend): ,,Bonjour la compagnie!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Ah, le voilà!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Jetzt muess d'r Kladdera- datsch kummel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Verlore! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,Voilà ma fille! Susanne, em- brasse ton grand-père!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,Grand-papa!'' (Umarmt Schampetiss.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Un do stell ich dir de Hoch- zitter vun minere Dochter
        vor. (Jules verneigt sich.) ,,Embrassez votre grand-père.'' (Schampetiss streckct die Arme
        aus und umarmt Jules.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Continuez, jeune homme!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> O weh! jetzt kumm ich glich an d' Reih. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Un do stell ich d'r mine Hochzitter, de Moler Antoine
        Müller vor... (Schampetiss ist sprachlos.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (streckt die Arme aus und umarmt schleunigst Schampetiss):
        ,,Général!'' — (Abseits zu Schampetiss) Verrothe nix, um's Himmelswille, ver- rothe nix! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (wischt sich die Tränen ab, desgleichen Susanne): Wie im e
        Rüehrstüeck! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Pfui Dejfel, riecht der widder noch Küemmel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (auf die Uhr schauend): Ja, m'r sotte not- wendi furt, sunsch
        bekumme m'r de Zug nimmi. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Mir gehn uff Bade-Bade, Babbe, Ihr gehn natierlich au
        mit. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Un ebb, diss will ich meine! ,,Ventrebleu!'' </sp>
      <pb n="63"/>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Alors filons!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Oui, filons!'' (Der Türe zu.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ze halte doch. Erschtens köenne-n-'r doch nit verreise
        ohne Kleider. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „C’est juste!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Un zweitens müehn m'r uff d' ,,Madame la générale''
        warte. Die nemme m'r natierlich au mit. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Un ebb, diss will i meine! „Ventrebleu!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): ,,De mieux en mieux!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (für sich): Schöeni Uessichte! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Wenn m'r wüesste, wo dini Kleider sin, Antoine, ze thäte
        m'r d'r d'rwilscht packe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Très aimable.'' — (Zu Jules) ,,Com= mis ... Herr Jules, wenn
        Sie denne Dame verlicht mini Kleider gän welle ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Avec plaisir, ,,patron... Monsieur'' ... (zu den Damen)
        ,,Mesdames'', wenn Sie m'r folje welle ... (Mit den Damen ab durch die Mitte.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (auf und ab): Nee, so e-n-,,aventure'', diss soll m'r jetzt nix
        sin! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Sacredié, Antoine! Was machsch dü mir vor Sätz do? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zuerst sprachlos, dann wütend): Wie?! Was?! Antoine?! — Dü?! — Ja
        sin Ihr denn ganz uewerg'schnappt?! Was fallt denn Ejch eijentlich in mich ze dütze? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Ventrebleu!'' M'r wurd doch zue sim künftige Schwejersohn
        noch Dü saaue derfe! E Von hytt ab bisch dü m'r de Respekt schuldi. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (wütend): Hol Ejch d'r Dejfel! — (Für sich) ,,Mon Dieu, quelle
        aventure!'' </sp>
      <pb n="64"/>
      <sp>
        <speaker>Ammej</speaker> (in ihrem Anzug als Wäscherin): Herr, isch's denn wohr, was m'r d'r
        Schampetiss alles g'sait hett, oder hett 'r widder emol gelöuje wie gedruckt? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Er soll emol saaue, dass ’s nit wohr isch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Doch, Ammej, 's isch alles wohr, alles! — (Für sich) ,,Mon Dieu!
        quelle aventure!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej</speaker> (die Hände über den Kopf zusammen- schlagend): Ei, dü grosser
        Alledaa! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Hein'', was saasch jetzt?! - Gell, jetzt spannsch? Un in
        ere halwe Stund gehn m'r alli mitnander uff Bade-Bade, dü natierlich au. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> In denne Kleider ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Was fallt dir in? — Als ,,Madame la générale''! Dü muesch e
        fins siedes Kleid an- thuen. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Z'erscht muesch hesch! — Wo here nemme un nit stehle? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Diss isch doch einfach, do d'r Antoine gibt d'r e Rock vun
        sinere Frau. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Wie? ... Was”? Ich soll e Rock vun minere Frau gän?! ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Es geht nit guet andersch, (bei- seite zu Ropfer) wenn dü
        nit han witt, dass d'r ganz Schwindel uffgedeckt wurd. - </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (ganz geknickt): E Gottsnamme denn …. Ammej, Ihr wisse jo, wo d'r
        Madam ihre Kleider sin... Ihr muehn e Winterkleid nemme, d' Sum- merkleider hett sie alli
        mit ins Bad genumme …. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Ja, Herr! — (Für sich) Nee, so ebs! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Un tummel dich, un suech d'r ‘s schoenscht erüs, was de
        findsch, 's macht nix, (zu Ropfer) ‘s bliebt jo in d'r Famili. - </sp>
      <pb n="65"/>
      <sp>
        <speaker>Ammej</speaker> (ab durch die Mitte): Nee, d'r Verstand steht m'r still! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (auf und ab in grösster Aufregung): Do hawich mich in e schoeni
        ,,aventure'' ingelon. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Ah, Schwejersohn, was ich saaue will, ‘s Kleingeld isch m'r
        üsgange... un ‘s gross au... ich hab grad noch fünfevierzig Pfenni. Diss isch ze weni vor e
        ,géréral'', viel ze weni! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, un jetzt ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Lehn m'r, wenn ‘s beliebt, füenf- hundert Marik, ich gib dir
        e Schuldschien mit e' me nette-n-Unterschriftel. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Do han 'r hundert Marik. Uff de Schuld- schien verzicht i. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (nimmt den Schein): ,,Pardon'', Trinkgelder nimm ich kenni
        an, die Zitt isch ver= bej. ,Enfin’’, ich setz dich in min Teschtament. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> E schöeni Erbschaft. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Oder ich verrech's mit d'r in d'r Uesstier, wie ich minere
        Dochter mitgib. ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Hätt ich mich numme nit in die G'schicht ingelon.
        Jetzt bin ich dem Kerl uff Gnad un Ungnad üsgelieffert. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> So, Geld hätte m'r jetzt, numme- n-eins fehlt noch,
        e-n-anständigi Klift.. . ,,Tiens'', do lejt glauwich eini, wie besser isch wie mini, (Nimmt
        den Rock, den Anatol zu Anfang herausgelegt hat. Schickt sich an, seinen Rock auszuziehen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Was mache-n-'r denn?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Denne Anglees will ich anthuen. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Der g'hoert doch im Unkel Anatol! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Schad nix, ich schej ne nit ...Er soll mine anthuen, der
        isch guet genue fur 'ne, (Er hat den Rock Anatols angezogen.) Steht m'r famos! </sp>
      <pb n="66"/>
      <stage> E bissel langi Aermel, awer ‘s schad nix! (Er legt die Orden an.) ,,Voilà!''
        Standesgemäss! </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Mon Dieu! Mon Dieu! Quelle aven- ture!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (hinten drein Jules und Su- sanne mit Handkoffer und
        Gepäck): ,,Nous voilà!'' Jetzt kann's losgehen. ,,Et madame la générale''? </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Sie kumt grad! (Oeffnet die Mittel- tür) Hej, Alti! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Ich: kumm, ich kumm! (Tritt auf in einem Winterpelzmantel und
        Winterhut. Ab und zu hält sie den Mantel so, dass man drunter ihre alten Kleider und das
        Schuhwerk sieht.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (vorstellend, theatralisch): ,,Ma- dame la générale!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> „Chere Madame, vous per- mettez!” (Umarmt sie.) „Susanne,
        embrasse madame la générale!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (zu Jules): Hoffentlich kumme m'r nit au an d' Reih. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Es grüst m'r schun. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (stellt Jules vor): Do d'r Hoch- zitter vun minere
        Dochter: ,,Monsieur Jules, em- brassez madame la générale!” (Drängt .Jules in die Arme von
        Ammej.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gott soll wache! Glich wur ich unseri Wäschere schmutze muehn! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> „Et voici mon fiancé! An- toine, embrassez votre
        belle-mère!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Dü brüchsch dich nit ze scheniere! (Madame Schmidt und
        Susanne drängen Ropfer in die Arme Ammejs.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (sich die Hände reibend): Mini Alt hett Massel! </sp>
      <pb n="67"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (nachdem er sich wieder freigemacht hat, für sich): Brr! Diss soll
        m'r gedenke! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (mit der Uhr in der Hand): ‘s isch höchsti Zitt, ,patron'', wenn
        m'r furt welle. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Oui, filons!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Alle:</speaker> ,,Filons!'' (Ropfer und Jules fassen nach dem kleinen Gepäck.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (den grossen Koffer anfassend zu Ammej): Fass an, Alti! —
        (Ammej fasst den Koffer auf der anderen Seite an.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Oh, diss geht doch nit, ,,géné= ral''. M'r sott
        Dienstmänner hole lon. </sp>
      <sp>
        <speaker> Schampetiss:</speaker> Papperlapapp! 's isch ze weni Verloss hytzedaas uff
        d'Arweitsklass. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Un d'erno, m'r sin's gewohnt. - </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Vun d'r Campagne here. — (Zu Ammej) Hopp, Alti! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Guet denn, los uff Bade-Bade! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Warte, de-n,Unkel Anatol muess ich unbedingt uffwecke. (Ab durch
        die hintere Türe links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ja‚ awer tummel dich, An- toine. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (stimmt das Lied an): ,,As-tu vu la casquette, la casquette,
        as-tu vu la casquette du père Bucheaud!'' (Sie machen eine Runde durch das Zimmer.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (von links zurück): Er wacht, so un jetzt los! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (in Hemdärmeln von links): ,,Tiens'', die Licht schient üswärts ze
        sin. E so ebs könnt m'r eim doch saauwe. (Alle mit Ausnahme von Anatol ab durch die Türe
        rechts.) Jetzt awer g'schwind nooch. (Er nimmt den Gehrock, der auf dem Stuhl </sp>
      <pb n="68"/>
      <stage> liegt und mustert ihn.) D'r Knopf isch angenäjt, E zueverlässiger Burscht d'r
        Schampetiss! Ah, de Kranz derf ich nit vergesse. (Ab mit dem Rock nach links.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Piefke</speaker> (durch die Mitte herein, er ist völlig kahl, sehr aufgeregt):
        Donnerwetter! Niemand da? Wo ist der unverschämte Kerl?! — (Deutet auf eine Post- karte, die
        er in der Hand hält.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (von links. In einer Hand die Reise- tasche und den grossen
        Regenschirm, in der anderen den Immortellenkranz. Die Aermel des Rockes sind ihm viel zu
        kurz): D' Hauptsach isch, dass ich die Licht nit verfehl. (Er will der Türe zu.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Piefke</speaker> (vertritt ihim den Weg): Halt! — Sind Sie der unverschämte Patron,
        der mir diese Karte geschrieben hat? </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Ze lon Sie doch, ich muess zue ere Licht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Piefke</speaker> : Kein Zweifel, er ist es. (Haut Anatol eine links und rechts
        herunter.) So, das lehrt Sie, unverschämte Karten schreiben! - </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Nee, so ebs! (Wütend) Eim-n-Ohrfeij ze gän‚ wenn m'r zue ere
        Licht will! — Zeije, halte Sie m'r e-n-Auesblick denne Kranz, un die ,,valise''! (Hält
        Piefke die Handtasche und den Kranz hin, dieser nimmt dieselben verwundert ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Piefke:</speaker> Wozu denn das?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (haut Piefke ebenfalls eine links und rechts herunter, nimmt dann
        schnell dem sprachlos dastehenden Piefke Kranz und Reisetasche wieder ab): So, hoffentlich
        kumm ich noch recht zue d'r Licht, (Schnell ab durch die Mitte,) </sp>
      <sp>
        <speaker>Piefke:</speaker> Nein, so etwas ist mir denn doch noch nicht vorgekommen! </sp>
      <stage> (Der Vorhang fällt rasch.) </stage>
      <pb n="69"/>
      <head> 3. Aufzug. </head>
      <stage> Zimmer in einem Hotel in Baden=Baden. In der Mitte hinten eine Doppeltür. Vorn links
        und rechts eine Tür. Neben jeder Tür ein grosser Spiegel- schrank, in der Mitte ein kleiner
        Tisch, darum einige Stühle. In dem Zimmer befinden sich noch ein Bett, Toilette usw., kurz,
        was man in einem Hotelzimmer findet. Das Zimmermädchen öffnet die Mitteltür.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> So, wenn die Herrschafften eintreten wollen. (Schampetiss und
        Ammej treten gra- vitätisch ein, hinterdrein Madame Schmidt und Susanne und zum Schluss,
        ganz geknickt, Ropfer und Jules.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Ventrebleu, nous voilà!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): E heiliger Strohsack! ,,Quelle aventure! Quelle
        aventure!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean</speaker> (zu Ropfer): Aufzuwarten! Hier dieses Zimmer würde ich Ihnen
        empfehlen. — (Zu den anderen.) Dann hier rechts und links befindet sich je ein Zimmer mit
        zwei Betten. (Oeffnet die Türe rechts) Sehr schönes Zimmer mit Morgensonne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (in das Zimmer hineinblickend, verächtlich zu Jean): Haben
        Sie kein besseres Zim- mer? ,,Sacrebleu!'' Für mich und meine Frau? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten, Herr General, verzeihen Sie gütigst, Herr General, wir
        wollen gleich sehen. (Zu Marie) Marie, gehen Sie doch gleich fragen, ob kein besseres Zimmer
        mehr frei ist. </sp>
      <pb n="70"/>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! (Ab durch die Mitte.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej</speaker> (vorwurfsvoll zu Schampetiss): Diss Zimmer wär doch schöen genue
        gewahn! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (mit gedämpfter Stimme): Halt ‘s Mül, dumms Lueder! Je meh
        ass m'r de Difficile spiele, for deschto vornehmeri Lytt halt m'r uns. </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie</speaker> (zurück): Zu dienen! (Zu Schampetiss) Im ersten Stock ist noch das
        sogenannte Fürsten- zimmer frei. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten. Prächtiges Zimmer mit Balkon. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Fin Fuerschtenzimmer?! — Ja, das thut für mich und meine
        Frau gut sein. (Zu Ammej) Siehsch Alti, m'r brücht numme reklamiere. Jetzt kumme m'r ins
        Fuerschtezimmer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Der hett e „toupet''! Nein, so e ,,toupet''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (gibt Jean ein Trinkgeld): Hier für einen Schoppen. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Danke schön, Exzellenz! </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Wenn ich Exzellenz bitten darf! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Nein, so e ,,toupet''! D'rbie zahlt 'r als mit mim
        Geld! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (zu Ammej): Kumm, Alti! (Beide folgen Marie.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (abseits): Nein, so e ,,toupet''! So e „toupet''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (die das Zimmer rechts in Augenschein genommen hat mit
        Susanne): ,,Garçon'', diss Zimmer nemme mir. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,Oh, Quelle belle chambre! (Ab in das Zimmer.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten, gnä Frau! </sp>
      <pb n="71"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> und wenn Sie dann so gut sein wollen, den Schrank dort
        vor die andere Türe zu rücken. Man ist ruhiger. (Sie deutet auf den Schrank links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten, gnä Frau! (Rückt den Schrank vor die Türe links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Herr Oberkellner, und ich, was bekomme ich für ein Zimmer? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten, gnä Herr, für Sie haben wir ein reizendes Zimmer
        vis-à-vis. Reizendes Zim- mer! (Zu Jules) Wenn ich bitten darf. (Beide durch die Mitte ab) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (Ropfer umarmend): Oh, wie bin ich glüecklich! D'r
        Brütstand isch doch d'r schoenscht Stand! (Zu Ropfer, der wie geistesab- wesend ist) Awer
        Antoine, was hesch denn? Dü hörsch gar nit, was ich saa. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Doch, doch hör ich; dü hesch g'saat, m'r han e schoene Stand .
        gewiss, ich bin ganz dinere-n-Ansicht! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (von rechts kommend): ,,Maman, d' domestiques'' han unseri Köffer
        gebrocht; ich mein, m’r sotte sie glich üspacke. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Gewiss, Kind awer z'erscht welle mir im Babbe sini
        Kleider üspacke. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Oh, non’’, diss pressiert doch nit. - ,,Après vous''. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Doch, doch. Helt m'r, Su- sanne. (Madame Schmidt und
        Susanne öffnen den Koffer.) Die Kleider verkripple jo sunsch. (Su- sanne und Madame Schmidt
        hängen die Kleider in die beiden Schränke. Beide müssen stark niesen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Sapristi, sin dini Kleider gepfeffert! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> D' Aue gän eim ganz Wasser. Schun biem Inpacke han m'r so
        niesse muehn. (Alle drei niesen.) </sp>
      <pb n="72"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Mini Frau ... (niest) ,,c'est-à-dire” mini Stundefrau, hett so
        Angst vor de Schawe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (nachdem das letzte Klei- dungsstück aufgeräumt ist):
        ,,Voilà, cela y est''. So, un jetzt welle m'r uff unser Zimmer ,,toilette'' mache. Noochhere
        geh'n m'r mitnander uff d' Promenad. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,Oh'' oui, maman, ce sera charmant!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,A tout à l'heure!'' (Madame Schmidt und Susanne ab nach
        links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (ironisch): ,,Ce sera charmant!'' — E schoeni B'scheerung ,,Mon
        Dieu, quelle aventure! Quelle aventure! (Lässt sich verzweifelt auf einen Stuhl fallen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (vorsichtig den Kopf durch die Mitteltüre hereinstreckend): Isch
        d'Luft rein? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> So rein, wie sie vor'm e schwere Dunnerwetter sin kann. — Die
        Dame sin do drinne un mache ,toilette’’. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Patron'', de Mueth nit sinke lon, nit ver- zwatzle! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Nit de Mueth sinke lon, nit verzwatzle! Ihr han guet redde. Awer
        ich, ich denk mit Zähne- klappre an de Moment, wo d'r gross Kladderadatsch üsbreche wurd! —
        Am liebschte thät ich diss Flacon Schloofelixier leertrinke. (Zieht ein kleines Fläschchen
        aus der Westentasche.) Un uewerhaupt nimmeh uffwache. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Do d'rzue han m'r noch Zytt im üsserschte Moment! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Eins isch klar, do köenne m'r nit bliewe, m'r muehn flichte so
        schnell wie möjli! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Diss isch au mini Ansicht! Awer wie mache, dass m'r nit abg'fasst
        wäre? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (geht zur Tür rechts zu Jules): Warte, verlicht isch jetzt d'r
        Moment. (Er klopft an die </sp>
      <pb n="73"/>
      <stage> Türe.) ,,Chérie'', derf m'r nin kumme. (Er dreht am Türgriff. Madame Schmidt und
        Susanne schreien laut auf.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (von innen): ,,O! non!'' Es geht nit! M'r sin grad im
        Hemd! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (freudig): Gott sej Dank, sie sin grad im Hemd! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Sie sin im Hemd, jetzt isch d'r Moment! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Filons!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Uessgerisse! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Halt! — D' Kleider welle m'r doch mit- nemme! (Reisst den Schrank
        auf.) G'schwind, inge- packt! (Er wirit Jules die Kleider in die Arme.) ,,Vite! Vite!''
        (Jules wirft die Kleider in den Koffer ohne sie zu packen. Beide müssen furchtbar niesen.)
        Mit dem nundedjes Pfeffer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Keiwe Pfeffer! (Da die Kleider nicht in den Koffer hineingehen,
        stampft Ropfer sie mit den Füssen hinein. Er klappt den Koffer zu, so dass noch ein
        Kleidungsstück eingeklemmt und sichtbar ist. Beide niesen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Nundedjes Pfeffer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Verdammter Pfeffer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> So, un jetzt los! (Jules fasst an einer Seite, Ropfer an der
        anderen Seite des Koffers an. Es klopft.) ,,Entrez!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Verzeihung! (Sie niest.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> G'sundheit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Danke schön! — Verzeihung, die Herr- schaft, die das Zimmer heute
        morgen hatte, lässt fragen, ob sie einen Augenblick hereinkommen darf, sie glaubt, etwas
        hier verloren zu haben. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Gewiss! Gewiss! Die Herrschaft soll numme kumme. </sp>
      <pb n="74"/>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Verzeihung! Wollen die Herrschaften schon wieder abreisen? (Deutet
        auf den Koffer.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Nein, nein, im Gegenteil! ... Wir wollen, wir haben ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Wir wollen .den Koffer zum Sattler tragen ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Aber bitte, das wil! ich besorgen lassen. (Will den Koffer
        ergreifen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Nein, nein ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Wir tragen unsere Koffer immer selbst zum Sattler ... Es ist eine
        alte Familientradition. </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> So? — Na ja, dann 'pfehl mich! (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (will mit Jules der Türe zu): Halte, d'r Stock, d'r Pareplui un
        d'r hoche Huet hätte m’r jo fascht vergesse. (Sie stellen den Koffer ab. Ropfer holt
        schleunigst Stock, Schirm und die Hutschachtel. Dann fassen beide den Handkoffer wieder an.)
        So, un jetzt los! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> ,,Filons!'' (Beide auf die Türe zu.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie</speaker> (öffnet die Mitteltüre): Wenn ich bitten darf, gnädige Frau ...
        (Madame Ropfer tritt durch die Mitteltüre herein.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> 'pfehl mich. (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (beim Anblick von Ropfer und Jules): Ah! (Ropfer und Jules
        lassen vor Schreck das Gepäck fallen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Mini Frau! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules; d’</speaker> Madame! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (wütend): Ah! „Te voilä!,, Diss isch mir jo e schöeni
        „surprise''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (sich fassend): „Bonjour, chère femme, quelle heureuse surprise!
        Heureusement, te voilà.” (Albert sucht sich möglichst zu drücken.) </sp>
      <pb n="75"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (ironisch): „Heureusement, te voila?!'' </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (markiert den Liebenswürdigen): End- lich trifft m’r sich, m'r
        sueche dich uewerall wie e Guff. (Für sich) Jesses un d'ander newetsan! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ich bin froh, dass ich dich treff! Mit dir hawich zwei
        Wörtle ze redde! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): Wenn's numme zwei Wörtle wärte, ze wär's lang guet! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, ich will nit derangiere. (Wendet sich zum Gehen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Nein, bliewe Sie numme do. — ‘s isch m'r ganz recht, dass
        Sie d'rbie sin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (sich verneigend): Arig angenehm. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Vor allem fröuj ich dich, wie kummsch dü d'rzue, mir e
        Kart ze schriewe, dass d' Tante Amelie so krank isch? D'rbie isch sie gsund wie e-n-Fichel. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Awer liebs Wiewele, do kann ich doch nix d'rfor. iss isch e Kart,
        wie ich dir for zwei Johre, wie dü in Bade-Bade bisch gsin, g'schriwwe hab, wie ich awer nit
        furtg'schickt hab. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ja, Madame Ropfer, un d'r Schampetiss hett sie anstatt an d'r
        Poscht üszetüsche, in de Kaschte geworfe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Der alt Simpel! (Schaut sich vorsichtig um) Der isch an allem
        schuldi dran! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> So, isch 'r au schuldi dran, dass d'heim d' Apothek zue
        isch un ‘s ganz Hüs leer isch?! — Isch 'r au schuldi dran, dass ich Ejch do in Bade-Bade
        uffsueche muess?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Awer natierlich isch 'r Schuld dran. Liebs, guets Wiewele, wie
        ich dinni Depesch be= kumme hab, do hawich m'r g'saat: ,,Mon Dieu, mon </sp>
      <pb n="76"/>
      <stage> Dieu", jetzt awer heidepritsch los uff Bade-Bade, for ze saaue, dass alles uff'm
        e-n-Irrtum beruht! </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> So, un do d’rwäje han ‘r ze zweit muehn sin? Do d'rzue
        hesch dü de Commis mit muehn nemme?! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Tiens, c'est vrai, do dran hawich nit gedenkt. Richtig, ich
        hätt au ellein kumme könne. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> 's isch halt so g’schwind gange. Was thuet m'r nit in dr
        G’schwindigkeit . . . Wenn’s pressiert! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> So, un jetzt, liebs Wiewele, wie die Situation geklärt isch,
        ,,suffisamment" geklärt isch, ze welle m'r uns widder reisfertig mache. ,,Au re- voir, ma
        chère femme. Au revoir!’’ (Packt den Koffer und will fort.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Halt, nix do! Do gebliwwe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (lässt geknickt den Koffer stehen. Für sich): „Mon Dieu, un
        d’ander newetsdran! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Gelt, diss köennt d'r passe, jetzt schun an de-n-Isebahn
        ze gehn!! — Vor zwei Stunde fahrt uewerhaupt kenn Zug furt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> M’r kann nie fruehj genue an de-n- Isebahn gehn. Ich kenn e Herr,
        der isch emol zwei Stund vor Abfahrt vum e Zug an d' Bahn. Im letschte Moment holt 'r sich
        noch e Cigaar am „buffet de la gare", un crac, wie ‘r erüskummt, ze- n-isch 'm d’r Zug an
        d’r Nas verbej g'fahre. E Bewies, dass m'r nie fruehj genue an de-n-Isebahn kann. (Packt
        wieder den Koffer.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Diss isch höchstens e Bewies, dass der Herr, wie dü
        kennsch, e-n-ewe so grosser Dürmel isch g'sin, wie dü einer bisch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Awer Emilie! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> So, un jetzt loss emol denne Kuffer in Ruehj. Dü gehsch
        m'r hytt uewerhaupt nimmi furt! </sp>
      <pb n="77"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (für sich): E heiliger Strohsack! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Rrpfer:</speaker> ‘s isch eijetlich ganz guet, dass dü kumme bisch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ei na, was reklamiersch dü no? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Herr Jules, wenn Sie uns e-n-Auesblick ellein wotte lon. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „ Mais avec plaisir!" (Verneigt sich und verschwindet
        blitzschnell.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ich hab ernschti Sache mit dir ze redde wäje-n-em Jeanne.
        Es saat, dass ‘s pardü de Commi nit hierothe will, dü muesch e paar ener- gischi Wort mit 'm
        redde. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ah, wenn's schunsch nix isch, do kann ich ruehig abreise, dü
        hesch jo d' Spezialität vun de-n-energische Wort. „Je te donne carte blanche." — (Packt aufs
        neue den Handkoffer an.) „Au re- voir, ma chère femme!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ich glaub gar, dass dü im Stand wärsch, ze gehn, ohne mit
        dinere Dochter geredt ze han?! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Richtig, wo isch denn 's Jeanne? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Es isch uff d'r Promenad. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,, Tiens, tiens", uff d'r Promenad, do will ich doch glich gehn,
        for's uffzesueche. (Packt den Koffer und will fort.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (vertritt ihm den Weg): Fur uff d' Promenad brücht m'r
        allewäj e Kuffer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,C'est juste, c'est juste!" Fur uff d' Promenad brücht m'r kenn
        Kuffer. (Stellt den Koffer hin.) Dü hesch ganz recht, liebs Wiewele, ich kann ohne Kuffer
        gehn (will abgehen). „Au revoir, chère femme.” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (hält ihn zurück): Nix do, dü bliebsch. Zerscht packe m'r
        jetzt emol dine Kuffer </sp>
      <pb n="78"/>
      <stage> do üs. (Sie ergreift den Handkoffer und erblickt ein Kleidungsstück, das heraushängt.)
        Ei, du barmher- ziger Himmel! Un so hesch dü dini Reis gemacht?! — Diss soll m'r jetzt nix
        sin. (Sie öffnet den Koffer.} </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ei, liebs Wiewele, wenn ich dir doch saa, dass 's so pressiert
        hett. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> {beim Anblick der Kleider): Ei dü grosser Alledaa! Nein, so
        ebs, wie die Kleider verpackt sin! (Sie nimmt zuerst ein Kleidungsstück heraus und hängt es
        in den Kasten rechts. Sie muss stark niesen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> G'sundheit, Wiewele. (Während Ma- dame Ropfer das Kleidungsstück
        in den Schrank hängt, wirft Ropfer eifrig eine Anzahl der übrigen Kleidungsstücke, die sich
        noch im Koffer befinden, vor den Schrank links.) </sp>
      <stage> Madame Ropfer (dreht sich um und erblickt Ropfer in seiner Tätigkeit): Awer Antoine! E
        so mit de Kleider umzugehn! </stage>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Hytt ze Daas muess alles g'schwind gehn! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> For die Geise, wie dü noch ze scheere hesch, wurd's nit so
        pressiere. (Packt weiter aus.) Awer d'r Gücksel! D'Redingote! 's Jaquettel D’ schwarze
        Hosse! — Jetzt fröuj ich dich eine Mensche, wozue dü die viele Kleider mitgebrocht hesch?! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Zuem schanschiere. M'r weiss nit, es könnt e Witterungswechsel
        gän. — (Versucht es mit der Zärtlichkeit.) Un d'rno, liebs Wiewele, ich hab gedenkt, dass
        min lieb, guet Wiewele verlicht han will, dass ich e Daa oder zwei bie ere blie. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Redd nit so einfältig. (Für sich) Was hett 'r denn numme,
        in zeh Johr hett 'r nit so mit m'r geredt?! — </sp>
      <pb n="79"/>
      <sp>
        <speaker>Marie</speaker> (durch die Mitte): Bitt schön, gnä Frau! Das Gepäck ist in Ihrem
        Zimmer nebenan. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Existiert keine Verbindungs- tür zwischen meinem Zimmer
        und diesem? </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen, gnä Frau, man braucht nur den Schrank wegzurücken. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame</speaker> Ropfer: Gut, dann rücken Sie den Schrank weg, und diesen Schrank
        rücken Sie vor diese Tür. (Sie deutet auf den Schrank rechts.) Man fühlt sich ruhiger. </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen, gnä Frau! (Schaut verdutzt Ropfer an.) Sind der Herr
        mit einverstanden? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (gezwungen lachend): Diss isch guet! Awer natierlich! Warte Sie,
        ich druck 'ne selwer vor. (Er drückt den Schrank vor die Türe rechts.) Drucke Sie
        de-n-andere zeruck. </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie</speaker> (welche sich dem Schrank links zuge- wendet hat, rückt diesen
        zurück, so dass die Türe frei wird): Zu dienen, gnä Herr! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (für sich): O die Männer! D'heim thät 'r kenn Stuehl vum
        Fleck rucke! Ich glaub gar, er hett e-n-Au uff diss Maidel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen, gnä Frau! Schliesst die Türe auf.) Wenn die gnä Frau
        eintreten wollen. (Beide ab nach links.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (sich den Schweiss von der Stirne wi- schend): Diss soll m'r jetzt
        nix sin! — Diss nimmt noch e-n-End mit Schrecke! Ich kumm m'r vor, wie wenn i in Rüssland
        wär und muesst allegelte-n- explodiere! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (vorsichtig den Kopf zur Mitteltüre her- einstreckend): Sin Sie
        ellein ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (weinerlich): Jo, was m'r unter de jetzige-n-Umstände ellein
        heisse kann. (Deutet mit dem Daumen auf die Zimmer links und rechts.) </sp>
      <pb n="80"/>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> De Mueth nit sinke lon! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Diss hann Sie schun noch emol g'saat! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> M'r muehn flichte, sunscht gitt's de gröschte Skandal! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ja, awer wie üs Bade-Bade nüs kumme, ohne verwitscht ze wäre?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Do isch unseri Rettung. (Deutet auf einen Arm voll Kleider.) Do
        hawich Kleider un Perrücke, wie ich in ere „actrice", wie im Zimmer newe mir wohnt,
        eweckgeputzt hab; sie isch grad ewe üs- gange. Die Kleider thuen m'r an. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (willenlos): Ich verloss mich ganz uff Sie. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (hält einen Rock hin): Do schlupfe Sie nin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Halte Sie, z'erscht welle m'r denne Kaschte vorrucke, nit dass
        mini Frau driwer kummt. (Beide rücken hastig den Schrank links vor.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Do, un jetzt heidepritsch in dis Kostüm! (Jules ist Ropfer beim
        Ankleiden behilflich.) Steht Ejch ganz famos! Nit ze-n-erkenne! (Ropfer hilft Jules beim
        Anziehen. Beide stehen in tadelloser Kleidung als weibliche Vertreter der Heilsarmee da. Sie
        betrachten sich links und rechts im Spiegel- schrank und schauen sich dann verdutzt an.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> E heiliger Nepomük! Diss soll m'r jetzt nix sin! „Mon Dieu,
        quelle aventure! Quelle aven- ture!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> So, un jetzt los! (Es klopft stark links und rechts.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer Jules</speaker> und (beide entsetzt): „Mon Dieu!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer Madame Schmidt</speaker> (von links), (von rechts): Ze mach doch uff!
        M'r sin ferti, mach uff! </sp>
      <pb n="81"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer Jules:</speaker> und M'r sin verlore! ,,Fichus!" (Es klingelt stark.
        Erneutes Klopfen links und rechts, Ropfer und Jules eilen zuerst unschlüssig und ver- wirrt
        hin und her.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Schnell los! (Ergreift Ropfer am Arm und eilt mit ihm der
        Mitteltüre zu. Es klopft stark an der Mitteltüre.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer Jules</speaker> und (entsetzt): „Flambés!" Ver- ratzt! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Schliesse Sie schnell zue! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (enttäuscht): D’r Schlüssel isch üssewendi! (Es klopft an allen
        drei Türen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Verratzt! Fütti! Kapores! Was mache?! (Jules und Ropfer eilen wie
        wahnsinnig im Zimmer umher.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer Jules;</speaker> und Was thuen?! Was thuen?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (die Schränke erblickend, wie erleichtert): „Patron", schnell in
        die Käschte! (Er stürzt sich auf den Schrank rechts, Ropfer aut den Schrank links. Beide
        verschwinden mit grosser Schnelligkeit, Sie strecken noch einmal schnell den Kopf heraus und
        müssen stark niesen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Keiwe Pfeffer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Nundedjes Pfeffer! (Ropfer und Jules ziehen schnell die Köpfe
        zurück. Jean und Marie treten auf durch die Mitteltüre.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! (Jean und Marie stürzen sich, der eine auf den Schrank
        rechts, die andere auf den Schrank links. Sie versuchen‚ die Schränke vom Fleck zu bringen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean</speaker> (sich anstrengend): Meine Kräfte nehmen von Tag zu Tag ab. </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie</speaker> (desgleichen): Und meine stündlich. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (von links schimpfend): Alle hopp, wurd's ball? </sp>
      <pb n="82"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (desgleichen): Alle hopp, hytt noch! </sp>
      <sp>
        <speaker> Marie:</speaker> Zu dienen, gnä Frau! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten, gnä Frau! (Jean und Marie machen eine erneute
        Anstrengung. Die Schränke werden gleichzeitig weggerückt, so dass beide Türen frei werden.
        Madame Schmidt und Susanne kommen von rechts, Madame Ropfer von links, Beide Par- teien sind
        sichtlich überrascht .) </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! (Marie und Jean unter Ver- beugung ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> „Oh, pardon, madame!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „Pardon, mesdames!“ Sie exküsiere! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,, Tiens." Wenn ich mich nit trumpier, ze kenne m'r uns
        schun flüchtig vum vorige Johr. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Gewiss, Madame, m'r sin ‘s vorig Johr zwei Daa druff
        abgereist, wie sie an- kumme sinn. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Es fraid eine immer widder, bekannti G'sichter ze treffe.
        Verlicht han m'r diss Johr Gelejeheit ,,de faire plus amplement connais- sance" . Sie han
        doch lhri Dochter au widder bie sich ? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> O ja, sie kann „même" alle-n- Auesblick kumme. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Do bin ich awer froh, dass mini Dochter G'sellschaft
        find, obschun sie diss Johr nit gar so vereinsamt isch, ihrer Hochzitter isch do, un miner
        au, ich bin nämlich im Begriff mich widder ze verhierothe, miner erscht Mann isch g'storwe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> So, diss isch awer nett, do kann m'r Ihne jo herzlich
        gratüliere, un Ihne au, </sp>
      <pb n="83"/>
      <stage> „Mademoiselle". (Händeschütteln.) „Sincères féli- citations.” — Mini Dochter isch
        üwrigens au so guet wie verlobt. </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> „Quel heureux hasard.“ Er- lauwe Sie, dass m'r Ihne au
        herzlich gratüliere. (Händeschutteln .) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Im Susanne siner Hochzitter wurd wohl d'runte-n-im Garde
        sin, wenn Sie mit ‘nab gehn, ze wurr ich ne Ihne vorstelle un mine zuekünftig Mann au. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> Awer recht gern geh ich mit nab, ich wurr ‘ne no au mine
        Mann vorstelle, wo wohrschienlich au drunte-n-isch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Es wurd uns recht fraje, sini Bekanntschaft ze mache,
        recht fraje. (Man wendet sich der Türe zu.) „Après vous.” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „ Non, après vous. vous. Ropfer durch die Mitte ab. Madame
        Schmidt und Susanne nach. Beide Schränke öffnen sich. Ropfer und Jules müssen zuerst stark
        niesen, dann schauen sie sich ganz verdutzt an.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Han Sie g'höert?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (nickt mit dem Kopf): Aeh, hä! — Do isch böes Mehl an de Knöepfle! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich hab Bluet g'schwitzt! Ich hab alli Muehj g'hett, for's
        Niese-n-anzehalte. Ich hab d' ganz Zitt d' Nas im e gepfefferte „fond de culotte” g'hett,
        Wohlbekumm's! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ich au. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Sie han guet redde, es sin doch wenigstens Ejri Hosse. — E
        Hasepfeffer los ich m'r g'falle, awer e Hossepfeffer! Brr! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Quelle aventure! Quelle aventure!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich glaub, jetzt sotte mr versueche-n- üszerisse, </sp>
      <pb n="84"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Es geht nit, ich bin wäschnass g'schwitzt. lch tät m'r de Tod
        hole. (Reibt sich den Schweiss von der Stirne. Es klopft an der Mittel- türe.) „Zut!"
        (Ropfer und Jules verschwinden mit grosser Schnelligkeit.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (durch die Mitte herein): ,,Maman! Maman! Tiens", niemes do? Wo
        muess numme d' Mamme sin? (Sie wendet sich der Türe links zu.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (durch die Mitte eintretend): ,,Bonjour, mademoiselle Jeanne!
        (Reicht Jeanne freudig die Hände.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> ,,Bonjour, monsieur Albert.” </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Was e ,,chance", Sie do ellein ze treffe! Ich hab Ihne wichtigi,
        arig wichtigi un gueti Nou- velle mitzetheile. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> „Quel bonheur!" Gueti Nouvelle?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> „Oui, mademoiselle Jeanne, oui", gueti Nouvelle! Ihr Babbe un d'r
        Jules sin mit allem in- verstande. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> Mit allem inverstande? Nit möjlich! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Nit de geringste Widerstand! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> Diss kann ich jo fascht nit glauwe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Un doch isch's so. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> Un hoffentlich wurd jetzt mini Mamme, wenn sie diss erfahrt, au
        kenn Schwierigkeite meh mache. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> lch kann nit denke, dass sie geje ‘s Glueck vun ihrem einzige
        Kind wurd sin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (mit Wärme): Ewig wurr ich dem glüeck- liche „hasard" dankbar sin,
        dass Sie mit uns uff Bade-Bade g'fahre sin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> D'r „hasard"?! (Schelmisch) Glauwe Sie wirklich e so an de
        „hasard, mademoiselle Jeanne" ? Hett Ihne d'r klein Finger, oder hett Ihne vielmehr ’s Herz
        nit verrothe, dass ich an dem „hasard" nit ganz unschuldig bin g’sin? </sp>
      <pb n="85"/>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (schelmisch): Oh, Sie ganz Schlimmer! — Un so han Sie d' Mamme un
        mich ang'schnitzt? ― Eijetlich sott ich Ihne jetzt ganz böes sin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (ihre Hände ergreifend): „Mademoiselle Jeanne", verzeje Sie m'r,
        es soll nimmi vorkumme, es brücht jo au nimmi vorzekumme, wiel uns d'r „hasard" (scherzend)
        z'ammeg'füehrt hett, un diss hoffentlich for immer. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (ihn zärtlich umarmend): For immer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (nimmt Jeanne in seine Arme, Jeanne schmiegt sich an ihn): Jeanne,
        liebs Jeanne, o ich bin eso glüecklich! Dü kannsch gar nit wisse, wie glüecklich dass ich
        bin. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> Un ich au, Albert! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Dü min liebs, guets, herzigs Jeannele! (Küsst sie stürmisch.
        Ropfer und Jules schauen vor- sichtig aus ihrem Versteck hervor.) „Enfin seuls!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> „Enfin seuls!" (Küsst Albert wieder. Die hintere Türe öffnet sich
        und im Türrahmen er- scheint der Onkel Anatol mit Handkoffer und Immortellenkranz. Ropfer
        und Jules ziehen schnell den Kopf zurück und schliessen die beiden Schrank- türen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> (hustend): Hm! Hm! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (auffahrend): „Mon Dieu" D'r Unkel Anatol! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Sapristi! </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> Ihr müehn excüsiere, dass ich nit ange- klopft hab. Ich hör doch
        nit, ob m'r ,,entrez" saat oder nit, do hetts au kenn Werth, dass ich anklopf. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> „Bonjour" Unkel. (Laut) M'r welle gehn d' Mamme preveniere, dass
        dü do bisch. Kumm Albert. (Albert und Jeanne ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol:</speaker> E zue-n-artiger Herr, dass 'r ‘s Jeanne getröescht hett, es isch
        zue arig an d'r verstorwene Tante g'hängt. (Er setzt sich direkt vor einen der beiden
        Schränke.) Vor allem welle m'r emol d' Pan- </sp>
      <pb n="86"/>
      <stage> toffle anzeje, es geht nix üewer warmi Füess, diss hett schun miner Grossvatter seeli
        g'saat! — (Er zieht die Schuhe aus und die Pantoffeln an.) ‘s isch sunderbar, dass die Licht
        in Bade-Bade-n-isch. (Steht auf, betrachtet die kurzen Aermel seines Rockes und versucht sie
        herunterzuziehen.) ‘s isch merikwüerdig, wie m'r die Aermel kurz worre sin, ich muess noch
        arig gewachse sin zitt're Zitt here. — (Betrachtet den Reisekoffer Antoines.) „Tiens", do
        schient schun iemes ze loschiere, gehn m'r ins Zimmer newetsan. (Ab nach links. Madame
        Ropfer, Madame Schmidt und Susanne treten durch die Mitte auf.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „C'est trop fort!" Nierix ze finde! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Wo muehn sie numme sin? Verlicht sin sie derwielscht uff
        unseri Zimmer gange. (Sie gehen den Türen links und rechts zu.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Was hett diss ze beditte?! (In dem- selben Augenblick, in dem
        Madame Schmidt und Madame Ropfer die Türen links und rechts öffnen wollen, hört man in
        beiden Schränken stark niesen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt Madame Ropfer</speaker> und (sich gleichzeitig umdrehend):
        G'sundheit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> : „Tiens", ich hab gemeint, Sie han muehn niese. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Un ich, Sie. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> M'r hätt grad könne meine, es kummt üs denne zwei Wandschränk.
        (Man hört wieder niesen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> ,,En effet", do hinne niest's! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „En effet! En effet!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Diss wäre m'r jo glich sehn. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „Regardons!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ,,J'ai peur." (Beide Damen öffnen die Schränke und stossen einen
        furchtbaren Schrei aus.) </sp>
      <pb n="87"/>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> „Mon Dieu!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (energisch): Was mache Sie do?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (desgleichen): Wer sin Sie?! (Ropfer und Jules müssen
        zuerst stark niesen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Was Sie do mache, fröuj ich Sie ?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Erüs mit d’r Sproch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> (den englischen Accent immitierend): Ich geh spazieren, „oh yes",
        und suche verlorene Seelen. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (desgleichen): Ich habe gepredigt, wie die Prophet in die Wüste,
        „Oh yes''! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Oh yes!” Verstockte Sünder findet man überall. „Oh yes!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (einstimmend): „Oh yes! Oh yes! Oh yes!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Verruckti Engländer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> So ebs erlebt m’r au nit alle Daa! (Jules und Ropfer
        springen aus den Schrän- ken. Sie halten einen „Kriegsruf" in der Hand, und zwar so, dass
        sie ihr Gesicht möglichst verdecken.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Hier, die neuesten Depeschen vom Kriegsschauplatz. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Grosse Heilsschlacht in Baden! Zwan- zig Seelen zur Strecke! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Halleluja! „English spoken!“ </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Amen! „Oh yes! Oh yes! Oh yes! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Verruckti Engländer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Oh yes! Plumpudding! Watercloset!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Worcestersauce! Mixed-Pickles!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „Newyork Herald! Steeple-Chase!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Foxterrier! Made in Germany!“ </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> „God save the Queen!“ </sp>
      <pb n="88"/>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Tramway!“ </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ah, an de Tramway welle Sie? </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Oh yes!" </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Der halt grad do vor'm Hotel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Zue verruckti Engländer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> „Thank you very much! Good morning! (Wendet sich der Türe zu.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (folgt hinterdrein): „Good morning! Time is money!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (abgehend): Heute grosse Heilsschlacht in Baden! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Halleluja, Amen! (Ropfer und Jules wollen eben zur Türe hinaus.
        Von draussen hört man stark schreien.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Wanda Stern</speaker> (von draussen): Diebe! Diebe! Diebe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (wie angewurzelt): „Flambés!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules</speaker> (desgleichen): „Fichus!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Wanda Stern</speaker> (stürmisch durch die Mitte her- ein. Sie ist etwas
        exzentrisch angezogen, trägt einen riesig grossen Hut. Beim Oeffnen der Doppeltür versteckt
        sich Ropfer links, Jules rechts hinter dem Türflügel): Diebe! Diebe! Ich bin bestohlen!
        Meine Herrschaften, es sind Diebe im Haus! O Gott! O Gott! Die Herrschaften werden mich wohl
        kennen, ich bin Wanda Stern und soll, wie Sie wohl wissen, heute abend in der Operette „Die
        Josephine von der Heilsarmee‘“ auftreten, und nun sind mir meine bei- den Kostüme gestohlen
        worden! (Grosses Erstaunen der Anwesenden.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Was saaue Sie do?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ah, do will's nüs?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (beide Türflügel der Mitteltüre zuschlagend und auf Jules
        und Ropfer deutend): </sp>
      <pb n="89"/>
      <stage> Madame, do sin die Dieb! (Ropfer und Jules stehen wie zwei begossene Pudel da.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Wanda Stern:</speaker> Um's Himmels Willen! Richtig, meine Kostüme! Ich laute zur
        Polizei. Haltet die Diebe unterdessen fest! (Läuft schnell zur Türe hinaus, laut rufend)
        Diebe! Diebe! Schutzmann! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „Eh bien, merci!” Uns ellein ze lon mit dene zwei Dieb!
        (Sie reisst die Türe auf, Madame Schmidt und Susanne stürzen ebenfalls der Türe zu. Alle
        drei schreien zusammen aus Leibeskräften.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer, Madame Schmidt Susanne:</speaker> und Diebe! Diebe! „Au voleur! A
        l’assassin!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (kläglich): Ze bruele doch nit eso. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ihr mache jo, dass 's ganz Hotel zamme lauft! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> „Mon Dieu!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Diss sin jo zahmi Engländer! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ich bin’s jo. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Un ich bin’s au. </sp>
      <stage> (Madame Ropfer, Madame Schmidt und Susanne schlagen die Hände über dem Kopf zusammen.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> „Mon Dieu!" Miner Mann! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> „Mon Dieu!" Miner Hoch- zitter! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> ‚,Mon Dieu!” Miner Hochzitter! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (zu Madame Schmidt): Was saaue Sie do, diss Ihr Hochzitter
        (zu Susanne) un diss Ihr Hochzitter?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt Susanne:</speaker> und Ja gewiss! Ma- dame! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Jetzt wurd's m’r au nit besser! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Mir au nit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (auf Ropfer deutend): Diss do‚ diss isch miner Mann. (Auf
        Jules deutend) Un diss do, diss isch d'r Hochzitter vun minere Dochter! </sp>
      <pb n="90"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt Susanne:</speaker> und „Oh‚ ça c'est trop fort!” </sp>
      <stage> (Madame Schmidt und Madame Ropfer fassen Ropfer an den Armen. Susanne fasst Jules an.
        Jules und Ropfer werden beide nach vorn gezerrt.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Uffklärung uewer die Sach! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Erüs mit d'r Sproch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Ah, so steht's mit dir?! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Redd! Antwort! Hesch dü mir d'Hieroth versproche, ja oder
        nein? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Redd! Antwort! Bisch dü mi- ner Mann, ja oder nein?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Ich bin e-n-armer Krüeppel am Wäj! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (zu Jules): Redd! Antwort! Bisch dü miner Hochzitter, ja oder
        nein?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich bin e-n-armer Dejfel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer, Madame Schmidt Susanne:</speaker> und Ah, so e-n-Antwort gän Ihr?! — </sp>
      <stage> (Ropfer und Jules werden unsanft angefasst.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Patron! Jetzt oder nie! (Zieht ein Fläsch- chen aus der
        Westentasche.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Richtig! Jetzt oder nie! (Zieht ebenfalls ein Fläschchen hervor,
        beide setzen es an den Mund, fallen auf die beiden Fauteuils, die vor dem Tisch stehen und
        schlafen sofort ein.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (Ropfer das Fläschchen ent- reissend): Sie han Gift
        genumme! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (Jules das Fläschchen entreissend): „ Mon Dieu", Sie han sich
        vergift! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Han Sie kenn Angscht, do d'rzue sin alli zwei viel ze
        feig, viel ze „lâche", ‘s isch nur e Schlofelixier! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (auf dem Fläschchen lesend): Richtig, Ropfers
        Schlafelixier! — ,,Oh, les lâches! Oh, les canailles!” </sp>
      <pb n="91"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> So e Feigheit! (Schüttelt Ropfer) So hesch dü dich als
        leddi uffg’spielf? </sp>
      <stage> (Ropfer fängt an zu schnarchen.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (schüttelt ihn auf der anderen Seite): Ah, so hesch dü
        mich ang'schmiert?! Ah so raucht's mit dinere Lieb?! (Als Antwort ertolgt ein starkes
        Schnarchen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (schüttelt Jules): Ah, so hesch dü hinter mim Rucke e doppelts
        Spiel getriwwe?! Redd! Antwort! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (zu Ropfer): Ah, do d'rwäje sin d' Barble newe-n-Ejch
        üsgebroche?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (zu Jules): Ah, do d'rwäje hawich mich vor'm Kontrolleur
        verstecke muehn?! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt, Madame Ropfer Susanne</speaker> und (schütteln Jules und Ropfer mit
        aller Macht): Uff- gewacht! </sp>
      <stage> (Ropfer und Jules schnarchen weiter, die Damen fassen die beiden noch kräftiger an.
        Das folgende wird durcheinander gesprochen.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Uffgewacht un Recheschaft abgeleit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Uffgewacht un Excüse ge- macht! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Uffgewacht un g'saat, ob dü mich hie- rothe witt oder nit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> So e Duckelmüser! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> So e schienheiliger Patron! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> So e Schwindler! </sp>
      <stage> (Madame Ropfer, Madame Schmidt und Susanne fassen erneut Ropfer bezw. Jules an und
        versuchen beide wachzurütteln.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer, Madame Schmidt Susanne</speaker> und (entmutigt): Nit wach ze
        bringe! Alles umesunscht! </sp>
      <stage> (Ropfer und Jules schnarchen laut.) </stage>
      <pb n="92"/>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Na, guet Nacht Ejch, wenn 'r uffwache! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ejch soll's schlecht gehn! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Dir soll’s gedenke! </sp>
      <stage> (Jean und Marie mit Teppichklopfern bewaffnet durch die Mitte herein.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten, wo sind die Diebe? — </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen, wo sind die Diebe? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Do sin die Hallunke! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Sie mache, wie wenn sie schlafen täten. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten. Die wollen wir schon wach bringen. (Macht die Geste
        des Durchhauens.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! (Macht ebenfalls die Geste des Durchhauens.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Richtig, e gueti Tracht Prejel kann ’ne nix schade! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Bravo! Awer viel, denn weni batt nit! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Bravo! (Klatscht in die Hände): Diss isch recht so! (Susanne und
        Marie richten Jules, Madame Ropfer, Madame Schmidt und Jean rich- ten Ropfer auf. Die
        Schlafenden lassen alles willen- los mit sich geschehen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> So, un jetzt los! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Un numme nit scheniert! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! (Marie und Jean schlagen kräftig zu. Ropfer und Jules
        schnarchen ruhig weiter.) </sp>
      <stage> (Madame, Ropfer, Madame Schmidt und Susanne zeigen grosse Freude.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Bravo! So isch's recht! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Noch stärker! </sp>
      <pb n="93"/>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Als druft! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Heute grosse Heilsschlacht! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Zwei Seelen zur Strecke! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Halleluja! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean</speaker> (atemlos): Aufzuwarten, ich kann nicht mehr! </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie</speaker> (desgleichen): Ich bin erschöpft! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Here, mir nit! (Nimmt Jean den Klopfer ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Un mir au nit! (Ninmt Marie den Klopfer ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! (Hält Ropfer fest.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! (Hält zusammen mit Susanne Jules fest.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (auf Ropfer einhauend): Do hesch dü „english spoken, mixte
        pickles, worcester- sauce! Time is monay! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (auf Jules einhauend): ,, Voilà du plumpudding! God save
        de Queen. Voilà du made in Germany! " — </sp>
      <stage> (Madame Ropfer und Madame Schmidt halten erschöpft inne.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ‘s nutzt alles nix! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Was thuen! Was thuen! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! Vielleicht, wenn man den Schlafenden einen Eiskübel
        aufsetzen wurde. Ich habe gerade welche bei der Hand. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ja, laufe Sie un hole Sie zwei Iskuewel, tummle Sie sich. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie: _</speaker> Zu dienen! (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Zehje m'r 'ne glich d'Hüet un d' Parrüecke-n-ab, for dass
        ‘s schneller geht. (Man zieht den Schlafenden die Hüte und die Per- </sp>
      <pb n="94"/>
      <stage> rücken ab. Marie und Jean durch die Mitte herein mit Eiskübeln.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! Hier ein Kübel! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! Ein Kübel! (Man nimmt ihnen die Kübel ab und setzt sie
        Jules und Ropfer auf.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> So, un jetzt holen Sie noch schnell eine Sprenzkanne, im
        Fall dass dies nichts nützen sollte. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! (Ab.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ebs wurd doch helfe! (Jeanne und Albert durch die Mitte
        herein.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (freudig): „Maman, ah te voilä!" D'r Herr Dokter un ich han dich
        uewerall g'suecht. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (zu Albert): Herr Dokter, Sie kumme wie geruefe!
        Hoffentlich finde Sie e Mittel, um die zwei do uffzewecke. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (überrascht): ,, Mon Dieu!" D'r Herr Ropfer un d'r Jules! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Sie han nämlich vum Schlof- elixier, wie min Mann erfunde
        hett, getrunke. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (der sich nur langsam von seinem Er- staunen erholt): Ja do,
        Madame Ropfer, do kann, soviel ich weiss, numme 's Gejemittel helfe, un diss isch nierix wie
        bie Ihne d'heim in d'r Apothek ze finde. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (besorgt): „Mon Dieu!" Es wurd ’ne doch nix thuen, wenn sie
        so lang nit uff- wache? </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> E G'fahr isch nit üsg'schlosse. (Fühlt beiden den Puls.) Oho! Was
        isch denn diss?! Do isch jo fascht kenn Puls meh. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (bestürzt): Um's Himmelswille! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Kenn Puls meh?! — Ja, heft diss ebs ze beditte? </sp>
      <pb n="95"/>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> O ja, Madame. Wenn d'r Puls emol gar nimmi schlaat, no adje
        Partie! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (weinerlich}: Es wurd uns doch kenn so e Unglüeck passiere! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> D' Möjlichkeit isch nit üsg'schlosse. — </sp>
      <stage> (Die drei Damen brechen in lautes Schluchzen aus.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame</speaker> Ropfer: Herr Dokter, hett diss am End ebs gemacht? M'r han sie, um
        sie uffzewecke ewe mit e 'me Teppitatscher verklopft. </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> ‘s isch guet möjlich, dass diss e fatali Wirkung ufffs Herz
        üsg'üebt hett. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ja, m'r han doch nit uff's Herz g'schlaaue. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Im Gejedeil! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (der erneut den Puls gefühlt hat): D'r Puls wurd immer schwächer.
        Wenn m'r diss Geje- mittel nit durich e Wunder uff der Stell bekumme, zu müehn m'r uns uff's
        Schlimmscht g’fasst mache. (Alle vier Damen brechen in ein schreckliches Ge- heul aus.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (umarmt und küsst ihren Mann): Wach uff, liebs Männel, ich
        will d'r jo alles, alles verzeje. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Un ich jo au, wenn dü m'r jo g'saat hättsch, dass dü
        verhieroth bisch, ze wär jo alles guet g'sin! </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne</speaker> (umarmt Jules): Min liewer, min gue- ter, min einziger Jules,
        wach uff! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (umarmt Albert): Min liewer, min gue- ter, min herziger Albert,
        helf in mim liewe Babbele! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (erstaunt das Paar betrach- tend): Jeanne, ja was isch denn
        diss?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> Mamme, ich hab mich mit 'm Herr Dok- ter verlobt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Jo? — Do welle Sie de Jules nimmi ? </sp>
      <pb n="96"/>
      <sp>
        <speaker>Jeanne:</speaker> Nein, ich hab 'ne noch nie gewellt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Gott sej Dank! (Umarmt auf's neue Jules.) Jules, wach uff, es
        steht unserer Hieroth nix meh im Wäj, ich will d'r jo alles verzeje! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (zu Albert): Liewer Herr Dok- ter, Sie solle mini Dochter
        han, awer helfe Sie, rette Sie e Gottsnamme mine Mann! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Es steht leider nit in mine Kräfte. (Er- neutes gemeinsames
        Weinen.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> Maman, verlicht thät diss helfe, wenn m'r ‘ne ,,Eetu de Cologne"
        unter d' Nas thät hewe. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Ja, versueche m'r 's. Gehn m'r g'schwind ,,Eeau de
        Cologne" hole. (Beide ab nach rechts.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (durch die Mitteltüre gravitätisch herein, hinten drein
        stolzen Schrittes Ammej): ,,Ventrebleu!" was isch do los?! (Madame Ropfer dreht sich um,
        Schampetiss und Ammej stossen einen Schrei aus und wollen schleunigst wieder um- kehren.)
        Sapristi, d' ,,patronne" ! </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert</speaker> (beiden den Weg vertretend): Schampe- tiss, do gebliwwe, un Ihr
        au, Ammej. lhr kumme wie geruefe. Ihr ellein kenne helfe! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Wie?! Was?! Wieso?! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> ,,Mon Dieu!" D'r Schampetiss! Un was sieh ich, d'Ammej, un
        d'rzue in mine Kleider?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> Ihr müehn excüsiere ... ich ... </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ich excüsier alles, ich schenk Ejch die Kleider un noch
        meh d'rzue, wenn numme d'r Schampetiss helfe kann. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,Ventrebleu!" Was soll ‘s sin?! — </sp>
      <sp>
        <speaker>Albert:</speaker> Do d'r ,,patron" un d'r ,,commis" han vun ihrem Schlofelixier
        getrunke; Ihr ellein wisse, </sp>
      <pb n="97"/>
      <stage> wo 's Gejemittel ze hole-n-isch. Hole ‘s uns, ver- schaffe ‘s uns uff dr Stell,
        sunscht isch alles ver- lore! (Erneutes Weinen von Madame Ropfer und Jeanne.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> 's Gejemittel? — (Stolz) Alles do! — Dr Napoléon III hett
        als nit umesunscht g'saat: ,,Si Schampetiss Schneider est là, la bataille peut commencer!”
        (Er zieht ein Fläschchen aus der Westentasche.) ,, Voilà!" Alles do! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer, Jeanne Albert:</speaker> und ,,Sauvé!” </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Ich hab diss Mittel schun mit Er- folg bie minere-n-
        Alte-n-angewendt! — (Gibt Al- bert das Fläschchen.) Do, Dokter, Sie brüche ‘s denne zwei
        Patiente numme-n-unter d' Nas ze hewe. (Albert nimmt hastig das Fläschchen und hält es den
        Schlafenden unter die Nase.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (kommt von links, er trägt in der Linken den Immertellenkranz):
        ,,Tiens", ich hab mich dem- nooch nit trumpiert, die Licht schient jetzt ze sin. (Er
        beobachtet verwundert Jules und Ropfer in ihrem bizarren Kostüm.) ,,Tiens", diss schiene ba-
        dischi Pompiersmüsiker ze sin. Wie ‘s schient, ze-n- ich d’ Tante Aline biem e Kriejerverein
        g'sin. Es fraid mich, dass se-n-e schoeni Licht bekummt. — Ich will doch gehn, mini Schueh
        anthuen. (Ab nach links. Ropfer und Jules wachen langsam auf. Man nimmt ihnen die
        Champagnerkübel vom Kopf.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer, Jeanne Albert:</speaker> und Sie läwe! </sp>
      <stage> (Madame Schmidt und Susanne kommen von rechts; sie stimmen freudig mit ein.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt:</speaker> Wa . . . was, sie läwe?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> Ja, diss isch min Werik! </sp>
      <stage> Ropfer und Jules, welche die Szene überblicken, wollen fliehen; Madame Ropfer klammert
        sich an Ropfer, Susanne an Jules; Marie und Jean treten mit Giesskannen auf; Jean stellt
        sich rechts, Marie links der Gruppe.) </stage>
      <pb n="98"/>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! </sp>
      <sp>
        <speaker>Marie:</speaker> Zu dienen! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer</speaker> (ihren Mann abküssend): Oh, dü min liebs, guets Männel!
        (Ropfer ist ganz per- plex.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Susanne:</speaker> O, dü min liewer, gueter Jules! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jeanne</speaker> (umarmt Albert): Merci, Albert, dass dü uns bieg'stande bisch. </sp>
      <sp>
        <speaker>Ammej:</speaker> (umarmt Schampetiss): Gott sej Dank, Schampetiss, dass dü g'holfe
        hesch! </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt</speaker> (Schampetiss ebenfalls um- armend): ,,Merci, Papa!" Merci
        vielmol! </sp>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Aufzuwarten! Wo alles liebt, kann Jean allein nicht hassen! (Umarmt
        Marie ) Liebe Marie! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Mir isch's, wie wenn mir's Hirn g'frore wär, d'rbie füehl ich
        mich so verschlaauwe, ich muess mich e bissel setze. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich au. (Beide setzen sich gleichzeitig und schnellen, einen
        Schrei ausstossend, blitzschnell empor.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Schmidt, Madame Ropfer Susanne:</speaker> und Was han ‘r?! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (auf die schmerzende Stelle deutend): Ich kann nimmi sitze, die
        Arznej schient e merik- wuerdigi Wirikung uff e gewisse Köerperteil üsze- uewe, ich hab so e
        Brenne in dere Gejend. </sp>
      <sp>
        <speaker>Jules:</speaker> Ich au. </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> E guets Fläschel Champagner heilt alli Maläschte, wie als
        d'r Napoléon III g’saat hett. Uewerhaupt g'höert die Ufferweckung vun denne zwei Lazarüsse
        ordentlich durich e guets Esse g'fiehrt. </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer, Madame Schmidt, Susanne,</speaker>
        <speaker>Albert Jeanne:</speaker> und Inverstande! Bravo! E gueti Idee! — </sp>
      <pb n="99"/>
      <sp>
        <speaker>Ropfer</speaker> (sehr überrascht): Was!? — Ihr sin mit inverstande!? </sp>
      <sp>
        <speaker>Madame Ropfer:</speaker> Ei natierlich! (Die andern stimmen bei.) </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> Do hawich selbstverständlich au nix dergeje! (Zu Jean) Do, awer
        zerscht bringe sie dere ,,actrice" die Kostüme un saaue Sie, dass m'r nooch 'm Esse alli ins
        Theater kumme. </sp>
      <stage> (Lebhafte Zustimmung der Anwesenden, Ropfer und Jules geben Jean und Marie die
        Kostüme.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Jean:</speaker> Werde alles fingern werde alles deich- seln! </sp>
      <sp>
        <speaker>Ropfer:</speaker> ,,Et maintenant le bras aux dames!“ </sp>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss:</speaker> ,,La bataille est gagnée!” </sp>
      <stage> (Ropfer bietet seiner Frau den Arm, Schampetiss und Ammej folgen hinterdrein, dann
        Jeanne und Albert, ferner Jules, der von Susanne und Madame Schmidt festgehalten wird, und
        zum Schluss Jean und Marie. Man macht eine Runde durch das Zimmer.) </stage>
      <sp>
        <speaker>Schampetiss</speaker> (stimmt das Lied an): </sp>
      <stage> „As-tu vu la casquette, la casquette, As-tu vu la casquette du père Bugeaud!" </stage>
      <sp>
        <speaker>Anatol</speaker> (von links mit dem Regenschirm und dem Immortellenkranz): Halt! —
        Als ältschts ,,membre" vun d'r Famili schickt sich's, dass ich vor geh! (Er geht dem Zug
        voran.) </sp>
      <stage> (Der Vorhang fällt langsam.) </stage>
    </body>
  </text>
</TEI>
